% Created 2020-06-15 Mo 20:17
% Intended LaTeX compiler: lualatex
\documentclass[ignorenonframetext,presentation,ngerman,allowframebreaks,t]{beamer}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[germanb]{babel}
\definecolor{THKoelnRed}{RGB}{201,012,015}
\definecolor{THKoelnOrange}{RGB}{234,091,012}
\definecolor{THKoelnPurple}{RGB}{180,048,146}
\usepackage{verbatim} % damit es zwischen bibtex und biblatex keinen Konflikt gibt
\usepackage[utf8]{luainputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{pgfpages}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{svg}
\usepackage{subfig}
\usepackage[style=alphabetic,backend=biber,bibencoding=utf8]{biblatex}
\addbibresource{/home/franzi/Dokumente/lehren/1module/GE2/orgscript/GE2skript/GE2.bib}
\usepackage{booktabs}
\usepackage[table]{xcolor} %für farbige Tabellenzellen
\usepackage{colortbl}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[european resistor, american inductor,straightvoltages,oldvoltagedirection]{circuitikzgit}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tkz-euclide}
\usetkzobj{all}
\usetikzlibrary{mindmap,trees,quotes,arrows.meta,positioning,shapes.geometric,decorations.pathmorphing,angles}
\usetikzlibrary{calc,matrix}
\usetikzlibrary{decorations.markings}
\usepackage[type={CC},modifier={by-sa},version={4.0},]{doclicense}
\usetheme{}
\usecolortheme[snowy,cautious]{{owl}}
\usefonttheme{metropolis}
\useinnertheme{metropolis}
\useoutertheme[progressbar=frametitle,numbering=fraction]{{metropolis}}
\author{\href{mailto:johanna.may@th-koeln.de}{Prof. Dr. Johanna Friederike May}}
\date{\today}
\title{Grundlagen der Elektrotechnik 2 (GE2)}
\subtitle{12 Drehstrom}
\usepackage{fontspec}
\setbeamercolor{frametitle}{fg=THKoelnRed,bg=white}
\setbeamercolor{framesubtitle}{fg=THKoelnRed,bg=white}
\setbeamercolor{normal text}{fg=black}
\setbeamercolor{alerted text}{fg=THKoelnRed}
\setbeamercolor{example text}{fg=THKoelnPurple}
\setbeamercolor{progress bar}{fg=THKoelnOrange}
\setbeamercolor{title separator}{fg=THKoelnOrange}
\setbeamercolor{progress bar in head/foot}{fg=THKoelnOrange}
\setbeamercolor{progress bar in section page}{fg=THKoelnOrange}
\setmainfont{FiraSans-Book.otf}[BoldFont=FiraSans-SemiBold.otf,ItalicFont=FiraSans-BookItalic.otf,BoldItalicFont=FiraSans-BoldItalic.otf]
\makeatletter
\setlength{\metropolis@frametitle@padding}{2.2ex}
\makeatother
\hypersetup{
 pdfauthor={\href{mailto:johanna.may@th-koeln.de}{Prof. Dr. Johanna Friederike May}},
 pdftitle={Grundlagen der Elektrotechnik 2 (GE2)},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 26.3 (Org mode 9.3.1)}, 
 pdflang={Germanb}}
\begin{document}

\begin{frame}
\maketitle
\begin{tikzpicture}[overlay, remember picture]
\node[above right=7.5cm and 9.3cm of current page.south west] {\includegraphics[width=2cm]{/home/franzi/Bilder/TH/thk.pdf}};
\end{tikzpicture}
\end{frame}

\frame[t]{\tableofcontents}
\section{Lernziele und Struktur dieser Einheit}
\label{sec:org606f6fc}
\begin{frame}[label={sec:orgf146a1a}]{Lernziele dieser Vorlesung}
\begin{block}{Sie beschreiben und berechnen den \alert{Aufbau von Drehstromsystemen}:}
\pause
\begin{itemize}
\item als \alert{Zeigerdiagramm} mit Phasenbeziehungen, Spannungen, Strömen und Leistungen
\pause
\item für \alert{Dreileiter-}, \alert{Vierleiter-} und \alert{Fünfleitersysteme}
\pause
\end{itemize}
\end{block}
\begin{block}{Sie berechnen \alert{Leistungen}:}
\begin{itemize}
\item Wirk-, Blind-, Scheinleistungsübertragung
\pause
\end{itemize}
\end{block}
\begin{block}{Sie kennen grundlegende Unterschiede und wichtige Eigenschaften von \alert{Erdungssystemen}}
\end{block}
\end{frame}
\section{Vorstellung des heutigen Anwendungsbeispiels}
\label{sec:org2af0340}
\begin{frame}[label={sec:orgde9c8ce}]{Verkabelung in einer Werkstatt: wie viele Leitungen sind nötig?}
\begin{columns}
\begin{column}{.5\columnwidth}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,width=.6\textwidth]{/home/franzi/Bilder/wikimedia/HwacheonCentreLathe_460x1000.jpg}
\captionof{figure}{\label{fig:org87f7536}Drehmaschine  \textcolor{gray}{Bild: \href{https://de.wikipedia.org/wiki/Drehmaschine#/media/Datei:HwacheonCentreLathe_460x1000.jpg}{Glenn McKechnie}, \href{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/de/legalcode}{CC BY-SA 3.0}}}
\end{center}

\pause

\tiny

\begin{center}
\begin{tabular}{llll}
120 kg & IM B3 & 112 M & IP56\\
50 Hz & 400 V \(\Delta\) & 60 Hz & 460 V \(\Delta\)\\
14 kW & 29,7 A & 16,1 kW & 29,0 A\\
cos\(\varphi\) 0,8 & 1445 /min & cos\(\varphi\) 0,81 & 1735 /min\\
IE2 & 85,1\% & IE2 & 86,1\%\\
\end{tabular}
\end{center}

\normalsize
\end{column}

\begin{column}{.5\columnwidth}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,width=\textwidth]{/home/franzi/Bilder/wikimedia/Soldering_Station_Weller_2.jpeg}
\captionof{figure}{\label{fig:org062c8e9}und 10 Lötstationen  \textcolor{gray}{Bild: \href{https://commons.wikimedia.org/w/index.php?curid=7606354}{Simon A. Eugster}, \href{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/de/legalcode}{CC BY-SA 3.0}}}
\end{center}

Mögliche Daten im Typenschild:

\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
Leistung & 200 W\\
Spannung & 230 V, 50 Hz\\
\end{tabular}
\end{center}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}[label={sec:orga370ecb}]{Wie wir das Problem lösen werden}
\begin{itemize}
\item \alert{Drehstrom} beschreiben
\pause
\item erst \alert{symmetrischen} Verbraucher
\pause
\item dann \alert{unsymmetrische} Last
\pause
\item \alert{Sternschaltung} berechnen
\pause
\item \alert{Leistung bei Drehstrom} ermitteln
\pause
\item \alert{Dreieckschaltung} vergleichen
\pause
\item \alert{Ströme} ermitteln
\pause
\item \alert{Erdungssysteme} beschreiben
\end{itemize}
\end{frame}

Wir betrachten einen einfachen Werkstattraum. In diesem stehen eine Drehmaschine und zehn Lötkolben. Die Drehmaschine ist elektrisch dreiphasig angeschlossen. Die zehn Lötkolben hängen alle an der Phase L1. Es ist also klar, dass der gesamte Raum einen dreiphasigen Anschluss benötigt. Im Laufe dieses Kapitels werden wir sehen, welche Anzahl notwendig ist, um sowohl die richtige Verbindung der elektrischen Verbraucher als auch die ordnungsgemäße Erdung zu gewährleisten.

Die Informationen aus dem Typenschild bedeuten folgendes: 
Bei Betrieb mit $50\text{ Hz}$ Netzfrequenz ist der Motor an $400\text{ V}$ Netzspannung in Dreieckschaltung (siehe später in diesem Kapitel) anzuschließen, um die mechanische Nutzleistung von $14\text{ kW}$ im Bemessungspunkt (Nennpunkt) abrufen zu können. In Ländern mit der Netzfrequenz $60\text{ Hz}$ (z. B. USA) ist der Motor an $460\text{ V}$ Netzspannung in Dreieckschaltung anzuschließen, um die mechanische Nutzleistung $16,1\text{ kW}$ abzurufen. Die Nenndrehzahlen ändern sich ebenfalls entsprechend der Netzfrequenz. Der Motor hat die Energieeffizienzklasse IE2 mit dem Wirkungsgrad 85,1\% bei Nennbetrieb.

\section{Entstehung der Dreiphasenwechselspannung}
\label{sec:org5615d8f}
\begin{frame}[label={sec:org4e8712f}]{Rotation einer Spule im Magnetfeld}
\begin{figure}[h!]
     \centering
     \begin{tikzpicture}
       \draw (0,0) -- ++(4,0) node[label=above:N, midway];
       \draw (0,0) -- ++(0,.7);
       \draw (0,0) -- ++(0,.7);
       \draw (4,0) -- ++(0,.7);
       \draw[dashed] (0,.7) -- ++(4,0);
       \draw[dashed] (0,.7) --++(.7,.7);
       \draw[dashed] (4,.7) --++(.7,.7);
       \draw (4,0) --++(.7,.7);
       \draw (0,-1) -- ++(4,0) node[label=below:S, midway];
       \draw (0,-1) -- ++(0,-.7);
       \draw (4,-1) -- ++(0,-.7);
       \draw[dashed] (0,-1.7) -- ++(4,0);
       \draw (0,-1) --++(.7,.7);
       \draw (4,-1) --++(.7,.7);
       \draw[dashed] (4,-1.7) --++(.7,.7);
       \draw[->,color=THKoelnOrange!60!black] (0.5,0) --++(0,-1) node[midway,label=left:$\vec{B}$];
       \draw[->,color=THKoelnOrange!60!black] (1.5,0) --++(0,-1);
       \draw[->,color=THKoelnOrange!60!black] (2.5,0) --++(0,-1);
       \draw[->,color=THKoelnOrange!60!black] (3.5,0) --++(0,-1);
       \draw[->,color=THKoelnOrange!60!black] (4.5,.5) --++(0,-1);
       \draw[ultra thick] (1.2,-.5) --++(.35,.35);
       \draw[ultra thick] (2.2,-.5) --++(.35,.35);
       \draw[ultra thick] (1.5,-.15) --++(1,0);
       \draw[ultra thick] (1.2,-.5) --++(.3,0);
       \draw[ultra thick] (2.2,-.5) --++(-.3,0);
       \draw[ultra thick] (1.5,-.5) --++(-.1,-.1);
       \draw[ultra thick] (1.9,-.5) --++(-.1,-.1);
       \draw[->] (2.8,-.4) arc (90:360:.2) node[label=$\omega$];
       \draw[thick,color=OwlGreen,->] (1.45,-.4) --++(.3,0) node[midway,label=below:$\scriptsize{u(t)}$];
     \end{tikzpicture}
     \hfill
     \begin{tikzpicture}
       \draw[->, color=THKoelnOrange!60!black] (0,0) -- ++(0,-3);
       \draw[->, color=THKoelnOrange!60!black] (1,0) -- ++(0,-3);
       \draw[->, color=THKoelnOrange!60!black] (2,0) -- ++(0,-3);
       \draw[->, color=THKoelnOrange!60!black] (3,0) -- ++(0,-3) node[label=right:$\vec{B}$];
       \draw[->, color=THKoelnOrange!60!black] (4,0) -- ++(0,-3);
       \draw (.8,-2.05) --++(2.4,1);
       \draw (.8,-1.95) --++(2.4,1);
       \draw (.8,-2) circle (.05);
       \draw (3.2,-1) circle (.05);
       \draw[dotted] (2.05,-1.5) -- ++(2,0);
       \draw[->] (3,-1.5) arc (0:30:1) node[label=$\color{black}{\alpha(t)=\omega t=2\pi f t}$];
     \end{tikzpicture}
     \caption{Leiterschleife rotiert im Magnetfeld: Spannung wird induziert}\label{fig-leiterschleiferotiertimfeldskizze2}
   \end{figure}

\begin{equation}
\label{eq:org85fc320}
u(t)=\hat{u}\cdot\cos(\omega t + \varphi_u)=NBA\omega\cos(\omega t + \varphi_u)
\end{equation}
\end{frame}

Abb. \ref{fig-leiterschleiferotiertimfeldskizze2} zeigt eine Leiterschleife, die in einem homogenen Magnetfeld rotiert. In der Leiterschleife wird dadurch die sinusförmige Spannung in Gleichung \ref{eq:org85fc320} erzeugt. Dreht sich die Leiterschleife mit der Frequenz $f$, so hat auch die Spannung diese Frequenz. Verwendet man mehrere Leiterschleifen, die zu einer Spule gewickelt sind, so hat die erzeugte Spannung den $N$-fachen Wert wie Gleichung \ref{eq:org85fc320} zeigt.  

\begin{frame}[label={sec:org4d551c2}]{Rotation dreier Spulen im Magnetfeld}
\begin{columns}
\begin{column}{.4\columnwidth}
\begin{figure}[h!]
     \centering
     \begin{tikzpicture}
       \draw[->, color=THKoelnOrange!60!black] (0,0) -- ++(0,-3);
       \draw[->, color=THKoelnOrange!60!black] (1,0) -- ++(0,-3);
       \draw[->, color=THKoelnOrange!60!black] (2,0) -- ++(0,-3);
       \draw[->, color=THKoelnOrange!60!black] (3,0) -- ++(0,-3) node[label=right:$\vec{B}$];
       \draw[->, color=THKoelnOrange!60!black] (4,0) -- ++(0,-3);
       \draw (.75,-1.55) --++(2.4,0);
       \draw (.75,-1.45) --++(2.4,0);
       \draw (.75,-1.5) circle (.05);
       \draw (3.15,-1.5) circle (.05);
       \draw[dotted] (3.3,-1.5) -- ++(1,0);
       \pause
% Mittelpunkt (1.975,-1.5)
% Länge 3.2-.75=2.45, halbe Länge 1.225
%       \draw (1.3125,-2.51088111964) -- (2.6375,-.38911888036);
%       \draw (1.3125,-2.61088111964) -- (2.6375,-.48911888036);
       \draw (2.5875,-.43911888036) circle (.05);
       \draw (1.3625,-2.56088111964) circle (.05);
%       \draw (1.3625,-2.56088111964) -- (2.5875,-.43911888036);
       \draw (1.4125,-2.56088111964) -- (2.6375,-.43911888036);
       \draw (1.3125,-2.56088111964) -- (2.5375,-.43911888036);
       \pause
%       \draw (1.3125,-.38911888036) -- (2.5375,-2.61088111964);
%       \draw (1.3125,-.48911888036) -- (2.5375,-2.71088111964);
       \draw (1.3625,-.43911888036) circle (.05);
       \draw (2.5875,-2.56088111964) circle (.05);
%       \draw (1.3625,-.43911888036) -- (2.5875,-2.56088111964);
       \draw (1.4125,-.43911888036) -- (2.6375,-2.56088111964);
       \draw (1.3125,-.43911888036) -- (2.5375,-2.56088111964);
%       \draw (
%       \draw[->] (3,-1.5) arc (0:30:1) node[label=$\color{black}{\alpha(t)=\omega t=2\pi f t}$];
     \end{tikzpicture}
     \caption{Drei Leiterschleifen mit $120^\circ$ Abstand: drei Spannungen werden induziert}\label{fig-3leiterschleifenrotierenimfeld}
   \end{figure}
\end{column}

\begin{column}{.6\columnwidth}
\small
\begin{equation}
\label{eq:orgf7d88b6}
u_1(t)=\hat{u_1}\cos(\omega t - 0^\circ) = \sqrt{2}U_{Str}\cos(\omega t)
\end{equation}

\begin{equation}
\label{eq:org9c72698}
u_2(t)=\hat{u_2}\cos(\omega t - 120^\circ)=\sqrt{2}U_{Str}\cos(\omega t - \frac{2\pi}{3})
\end{equation}

\begin{equation}
\label{eq:org3764e49}
u_3(t)=\hat{u_3}\cos(\omega t - 240^\circ)=\sqrt{2}U_{Str}\cos(\omega t - \frac{4\pi}{3})
\end{equation}

\normalsize
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

Wenn drei Spulen rotieren, wie in Abb. \ref{fig-3leiterschleifenrotierenimfeld} dargestellt, so entstehen drei zueinander phasenverschobene Spannungen, wie in den Gleichungen \ref{eq:orgf7d88b6}, \ref{eq:org9c72698} und \ref{eq:org3764e49} dargestellt. Dies ist eine Möglichkeit, sogenannten \alert{Drehstrom} zu erzeugen. 

Unter Drehstrom versteht man ein \alert{Dreiphasensystem} (\emph{three phase system}): So ein System hat drei Spannungen bzw. Ströme mit unterschiedlichen \alert{Schwingungszuständen}, d.h. die zeitlichen Verläufe sind zueinander zeitlich verschoben. Sie haben unterschiedliche Nullphasenwinkel bei der gleichen Frequenz. 

\begin{frame}[label={sec:orgc06215d}]{Spannungen am symmetrischen Drehstromgenerator}
\begin{columns}
\begin{column}{.5\columnwidth}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=\textwidth,height=\textheight]{/tmp/babel-wTacVP/figureWNWpb4.png}
\captionof{figure}{\label{fig:org54494fe}Zeitverlauf symmetrischer Spannungen}
\end{center}

\pause
\end{column}
\begin{column}{.5\columnwidth}
\footnotesize

\begin{figure}[h!]
     \centering
     \begin{tikzpicture}[scale=.8]
       \draw[color=OwlBlue,->] (0,0) --++(2,0) node[label={$\underline{U_1}=U\cdot e^{j0^\circ}$},xshift=1em];
       \draw[color=OwlGreen,->] (0,0) --++(-1,-1.73) node[label={$\underline{U_2}=U\cdot e^{-j120^\circ}$},yshift = -2em];
       \draw[color=THKoelnRed,->] (0,0) --++(-1,1.73) node[label={$\underline{U_3}=U\cdot e^{-j240^\circ}$}];
       \draw (1,0) arc (0:120:1) node[label=$120^\circ$,midway,auto,yshift=-1.5em];
       \draw (-.5,.866) arc (120:240:1) node[label=$120^\circ$,midway,auto,xshift=.7em, yshift=-.7em];
       \draw (-.5,-.866) arc (-120:0:1) node[label=$120^\circ$,midway,auto,yshift=-.5em];
     \end{tikzpicture}
     \caption{Zeigerdiagramm symmetrischer Spannungen}\label{fig-3drehstromspgzeiger}
   \end{figure}

\small

\pause

\begin{equation}
\label{eq:org521b628}
\underline{U_1}+\underline{U_2}+\underline{U_3}=0
\end{equation}

\normalsize
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

Wenn alle drei Spannungen im Dreiphasensystem bzw. alle Ströme die gleichen Amplituden und somit die gleichen Effektivwerte haben, so spricht man von einem \alert{symmetrischen} System, wenn sich die Nullphasenwinkel um jeweils $120^\circ$ unterscheiden. Abb. \ref{fig:org54494fe} zeigt den Zeitverlauf und \ref{fig-3drehstromspgzeiger} das zugehörige Zeigerdiagramm dreier symmetrischer Spannungen. 

Im symmetrischen System ist die Summe der drei phasenverschobenen Spannungen gleich Null. 

Die \alert{Phasenfolge} (\emph{phase sequence}) ist im Drehstromnetz so festgelegt, dass die Größe mit dem Index 2 gegenüber der Größe mit dem Index 1 um $-120^\circ$ phasenverschoben ist. Entsprechend ist auch die Größe mit dem Index 3 gegenüber der Größe mit dem Index 2 um weitere $-120^\circ$ phasenverschoben. Diese Phasenfolge ist zwar im gesamten Stromnetz einheitlich festgelegt. Es ist jedoch möglich, sie für einzelne Motoren oder Geräte durch Vertauschen zweiter Zuleitungen zu ändern \cite{nerreter_grundlagen_2011}. 

\begin{frame}[label={sec:orgbbe6206}]{Kontrollfrage: Vor- und Nachteile von Drehstrom?}
Gruppe A: Welche Vorteile hat ein Drehstromnetz?

Gruppe B: Welche Nachteile hat ein Drehstromnetz?

\emph{Hinweise: Vergleichen Sie mit Gleichstrom und Einphasenwechselstrom. Erläutern Sie ggf. die Funktionsweise des Drehstromnetzes.}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org1343b54}]{Drehstromerzeuger}
\href{https://www.geogebra.org/m/cqxEayG3}{Animation der Funktionsweise eines Drehstromerzeugers}

\alert{Strang} : einheitlicher Zustand des Stroms

\alert{Drehstromerzeuger} : drei Stränge
\end{frame}

In einem \alert{Drehstromerzeuger} gibt es drei Stränge. Ein Strang ist ein Teil des Erzeugers, in dem ein einheitlicher Strom vorliegt. Beispiel: In einer der Wicklungen aus der Animation liegt jeweils ein einheitlicher Strom vor. 

\begin{frame}[label={sec:orgf32cd6d}]{Sternschaltung eines Drehstromerzeugers}
\begin{figure}[h!]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[short] ++(7,0) node[label=right:L1];
       \draw (0,0) to[short,-o] ++(0,-3) node[name=u1,label=left:U1];
       \draw (u1) to[sinusoidal voltage source,o-o] ++(0,-2) node[name=u2,label=left:U2];
       \draw (u2) to[short,o-] ++(0,-.5) node[name=na];
       \draw (na) to[short,-*] ++(1,0) node[name=nb];
       \draw (nb) to[short,*-*] ++(1,0) node[name=nc];
       \draw (nc) to[short,*-] ++(5,0) node[label=right:N];
       \draw (nb) to[short,*-o] ++(0,.5) node[name=v2,label=left:V2];
       \draw (v2) to[sinusoidal voltage source,o-o] ++(0,2) node[name=v1,label=left:V1];
       \draw (v1) to[short,o-] ++(0,2) node[name=l2a];
       \draw (l2a) to[short] ++(6,0) node[label=right:L2];
       \draw (nc) to[short,*-o] ++(0,.5) node[name=w2,label=left:W2];
       \draw (w2) to[sinusoidal voltage source,o-o] ++(0,2) node[name=w1,label=left:W1];
       \draw (w1) to[short,o-] ++(0,1) node[name=l3a];
       \draw (l3a) to[short] ++(5,0) node[label=right:L3];
       \draw (3,.5) to[open,v>=$\underline{U_1}$] ++(0,-6.5);
       \draw (4,-.6) to[open,v>=$\underline{U_2}$] ++(0,-5.3);
       \draw (5,-1.7) to[open,v>=$\underline{U_3}$] ++(0,-4.1);
       \draw (5,0) to[open,v>=$\underline{U_{12}}$] ++(0,-1);
       \draw (5,-1) to[open,v>=$\underline{U_{23}}$] ++(0,-1);
       \draw (6,-2) to[open,v_>=$\underline{U_{31}}$] ++(0,2);
     \end{circuitikz}
     \caption{Sternschaltung eines Drehstromerzeugers}\label{fig-sternschaltungdrehstromerzeuger}
   \end{figure}
\end{frame}

Wie in Abb. \ref{fig-sternschaltungdrehstromerzeuger} zu sehen, werden die drei Stränge eines Drehstromerzeugers üblicherweise mit U, V und W bezeichnet. Sie sind in Abb. \ref{fig-sternschaltungdrehstromerzeuger} in \alert{Sternschaltung} (\emph{star connection, wye}) verbunden. Die Klemmen U2, V2 und W2 sind am \alert{Neutralleiter} N angeschlossen. Die Klemmen U1, V1 und W1 sind jeweils mit den \alert{Außenleitern} L1, L2 und L3 verbunden. 

Auf die Sternschaltung weist man mit dem Kurzzeichen Y hin. Entsprechend verwendet man für die Dreieckschaltung $\Delta$. 

\begin{frame}[label={sec:org04ea0fa}]{Drehstromgenerator: Synchronmaschine}
\begin{columns}
\begin{column}{.5\columnwidth}
 \small
\alert{Ständer}: drei um $120^\circ$ versetzte Spulen \uline{feststehend} angebracht, bzw. Vielfache von drei um entsprechend geringere Winkelteilungen versetzte Spulen

\alert{Läufer (Polrad)}: Elektromagnet, d.h. mit Gleichstrom gespeiste Wicklung, die magnetischen Fluss $\Phi$ hervorruft; $\Phi$ durchsetzt Stränge der Ständerwicklung

\alert{Rotation des Läufers mit $\omega$}: mit $\omega$ drehendes Magnetfeld erzeugt in Ständerspulen die um $120^\circ$ versetzten Wechselspannungen
\normalsize

\pause
\end{column}
\begin{column}{.5\columnwidth}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,width=\textwidth]{/home/franzi/Bilder/Skizzen/drehstromgenerator.png}
\captionof{figure}{\label{fig:org5db936e}Aufbau eines einpoligen Drehstromgenerators  \textcolor{gray}{Skizze: Johanna May, \doclicenseNameRef}}
\end{center}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

Kraftwerke haben zumeist Maschinen, die Drehstrom erzeugen, d.h. die Umwandlung der mechanischen Energie in elektrische Energie erfolgt mithilfe eines Drehstromgenerators. Ein Kohlekraftwerk-Drehstromgenerator hat maximal etwa $900\text{ MVA}$ \cite{nerreter_grundlagen_2011}. Bei einer Netzfrequenz von $50\text{ Hz}$ rotiert der Läufer mit $n_S=50\cdot60=3000 \text{ min.}^{-1}$. Kernkraftwerke haben Drehstromgeneratoren mit bis zu $1700 \text{ MVA}$ \cite{nerreter_grundlagen_2011}. Bei einer Netzfrequenz von $50\text{ Hz}$ rotiert ein Läufer mit dem Durchmesser $1,8 \text{ m}$ mit einer Drehzahl von $n_S=50\cdot60/2=1500\text{ min.}^{-1}$ \cite{nerreter_grundlagen_2011}. Dass die Drehzahl geringer ist, liegt an der Zahl der \alert{Pole}. Bei einem Pol wie in Abb. \ref{fig:org5db936e} ergibt sich die Drehzahl $3000\text{ min.}^{-1}$. Bei zwei Polen ergibt sich der halbe Wert. 

In Flugzeugen, Schiffen, der Bahn sowie im Kraftfahrzeug finden Drehstromgeneratoren kleinerer Bauart Anwendung. 

Da das Magnetfeld zeitlich konstant ist, gibt es im Läufer keine Eisenverluste (siehe Kapitel 9). Der Ständer wird von einem zeitveränderlichen Magnetfeld durchsetzt und wird daher geblecht ausgeführt.

\begin{frame}[label={sec:org8e91e26}]{Spannungssysteme im Drehstromsystem}
\begin{columns}
\begin{column}{.5\columnwidth}
Strangspannungen $\underline{U_{1N}}$, $\underline{U_{2N}}$, $\underline{U_{3N}}$ jeweils zwischen Außenleiter und Neutralleiter N

meist abgekürzt als $\underline{U_1}$, $\underline{U_2}$, $\underline{U_3}$

falls symmetrisch: \alert{Sternspannung} $U_1=U_2=U_3=U_Y$

\pause
\end{column}
\begin{column}{.5\columnwidth}
Außenleiterspannungen zwischen je zwei Außenleitern $\underline{U_{12}}$, $\underline{U_{23}}$, $\underline{U_{31}}$

falls symmetrisch: \alert{Außenleiterspannung} $U=U_{12}=U_{23}=U_{31}=\sqrt{3}\cdot U_Y$, $U$ heißt auch \alert{Nennspannung}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

Die Spannung zwischen einer Phase (z. B. L1) und dem Neutralleiter heißt Leiter-Erd-Spannung (wenn der Neutralleiter geerdet ist) oder auch Phasenspannung oder - bei symmetrischen Systemen - Sternspannung. 

Die Spannung zwischen zwei Phasen (z. B. zwischen L1 und L2) heißt Außenleiterspannung, Leiterspannung, verkettete Spannung oder - bei symmetrischen Systemen - Dreiecksspannung. Die Nennspannung (\emph{nominal voltage}) eines Drehstromsystems ist die Außenleiterspannung. Sie heißt auch Bemessungsspannung (\emph{rated voltage}), wenn man von Betriebsmitteln spricht, die für eine Spannung ausgelegt sind. 

\begin{frame}[label={sec:org42e0f0d}]{Zeigerdarstellung der symmetrischen Spannungen}
\begin{columns}
\begin{column}{.5\columnwidth}
\begin{figure}[h!]
     \centering
     \begin{tikzpicture}[scale=.8]
       \draw[->] (-3,0) node[label=\textcolor{THKoelnOrange}{L1}] --++ (3,0) node[name=n,label=\textcolor{THKoelnOrange}{N}];
       \pause
       \draw[->] (1.5,-2.59807621135) node[label=right:\textcolor{THKoelnOrange}{L3}] -- (0,0) node[label=$\underline{U_{3N}}$,midway];
       \pause
       \draw[->] (1.5,+2.59807621135) node[label=\textcolor{THKoelnOrange}{L2}] -- (0,0) node[label=$\underline{U_{2N}}$,midway];
       \pause
       \draw[->] (-3,0) -- (1.5,+2.59807261135) node[label=$\underline{U_{12}}$,midway];
       \pause
       \draw[->] (1.5,+2.59807261135) --++(0,-5.19615242271) node[label=right:$\underline{U_{23}}$,midway];
       \pause
       \draw[->] (1.5,-2.59807261135) -- (-3,0) node[label=$\underline{U_{31}}$,midway];
       \pause
       \draw[dashed] (0,0) -- 1:  (-0.602885682975, 1.04422863407);
       \pause
       \draw[->] (-2,0) arc (0:30:1) node[label=$30^\circ$,auto];
     \end{tikzpicture}
     \caption{Zeigerdiagramm der symmetrischen Strang- und Außenleiterspannungen}\label{fig-systemsymmspgdrehstrom}
   \end{figure}
\end{column}

\begin{column}{.5\columnwidth}
\begin{equation}
\label{eq:orgd00e686}
\underline{U_{12}}=\underline{U_{1N}}-\underline{U_{2N}}
\end{equation}

\begin{equation}
\label{eq:org36c016b}
\underline{U_{23}}=\underline{U_{2N}}-\underline{U_{3N}}
\end{equation}

\begin{equation}
\label{eq:org655ae5a}
\underline{U_{31}}=\underline{U_{3N}}-\underline{U_{1N}}
\end{equation}

aus Geometrie: 

\begin{equation}
\label{eq:orgf8cc617}
U_Y \cos30^\circ=0,5 U
\end{equation}

\begin{tcolorbox}\begin{equation}
    U=\sqrt{3} U_Y \label{eq-uuy}
    \end{equation}\end{tcolorbox}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org88dce2a}]{Kontrollfrage: Welche Spannungen liegen an der Drehmaschine an?}
\small

Wir betrachten zunächst die Maschine alleine. Welche Spannungen liegen an der Drehmaschine an, wenn wir sie zunächst in Sternschaltung anschließen, welche in Dreieckschaltung (Stern-Dreieck-Anlauf)? Wir betrachten nur $50\text{ Hz}$ Netzfrequenz hier.

\normalsize

\footnotesize
\begin{center}
\begin{tabular}{llll}
120 kg & IM B3 & 112 M & IP56\\
50 Hz & 400 V \(\Delta\) & 60 Hz & 460 V \(\Delta\)\\
14 kW & 29,7 A & 16,1 kW & 29,0 A\\
cos\(\varphi\) 0,8 & 1445 /min & cos\(\varphi\) 0,81 & 1735 /min\\
IE2 & 85,1\% & IE2 & 86,1\%\\
\end{tabular}
\end{center}

\small

\pause

in Dreieckschaltung: 
$400\text{ V}$ zwischen L1 und L2 bzw. L2 und L3 bzw. L3 und L1
\pause

in Sternschaltung: 
$400\text{ V}/\sqrt{3}=231\text{ V}$ zwischen L1 und N bzw. L2 und N bzw. L3 und N

\normalsize
\end{frame}

Um zu sehen, wie die Spannungen im symmetrischen Drehstromsystem miteinander verknüpft sind, verschieben wir die Spannungszeiger aus Abb. \ref{fig-3drehstromspgzeiger} wie in Abb. \ref{fig-systemsymmspgdrehstrom} dargestellt. Jeder Strangspannungszeiger beginnt auf der zugehörigen Phase L1, L2 oder L3 und zeigt zum Neutralleiter N hin. Die Außenleiterspannungszeiger zeigen entsprechend ihres Index von 1 nach 2 bzw. von 2 nach 3 bzw. von 3 nach 1. 

Wenn man nun die entstehenden gleichschenkligen Dreiecke betrachtet, sieht man einerseits den definitionsgemäßen Winkel zwischen den Strangspannungszeigern von jeweils $120^\circ$. Da die Dreiecke gleichschenklig sind, muss dann der Winkel zwischen einem Strangspannungszeiger und einem Außenleiterspannungszeiger $0,5\cdot(180^\circ - 120^\circ)=30^\circ$ betragen. 

Teilt man die gleichschenkligen Dreiecke in zwei rechtwinklige Dreiecke auf, so erhält man Gleichung \ref{eq:orgf8cc617}. Mit $\cos30^\circ=\frac{\sqrt{3}}{2}$ ergibt sich daraus Gleichung \ref{eq-uuy}.

Das bedeutet, dass in einem Drehstromsystem der Effektivwert der Außenleiterspannung um $\sqrt{3}\approx1,73$ größer ist als die Sternspannung. Beide Spannungen können in Anwendungen genutzt werden, indem man die Verbraucher entsprechend anschließt. 

Wenn ein Drehstromsystem nur mit einer einzigen Spannung beschrieben wird, so handelt es sich bei dieser stets um die Außenleiterspannung \cite{nerreter_grundlagen_2011}. 

In unserem sog. \alert{Niederspannungsnetz} (\emph{low voltage grid}) beträgt die Außenleiterspannung $400\text{ V}$. Aus Gleichung \ref{eq-uuy} erhält man für die Sternspannung $230,9\text{ V}$. Die internationale Normung sieht vor, dass der Wert auf Dekavolt gerundet, nämlich $230\text{ V}$ angegeben wird \cite{nerreter_grundlagen_2011}. 

\emph{Hinweis: Niederspannung ist nicht dasselbe wie Schutzkleinspannung (Kapitel 2). Niederspannung geht bis $1000\text{ V}$ und kann daher durchaus Menschenleben gefährden.}

In elektrischen Netzen erzeugen Generatoren die Energie, deren Außenleiterspannung zwischen $10$ und $30\text{ kV}$ beträgt. Dieser Spannungsbereich heißt \alert{Mittelspannung} (\emph{medium voltage}). 

Für die Energieübertragung über lange Strecken (siehe Kapitel 9) verwendet man Transformatoren, so dass die Spannungen im Bereich von $110$ bis $380\text{ kV}$ betragen. Dieser Bereich heißt \alert{Hochspannung} (\emph{high voltage}). 



\section{Symmetrische Belastung}
\label{sec:orgcb008b3}
\begin{frame}[label={sec:org3154de8}]{Symmetrische Last}
\alert{symmetrische Belastung}: in jedem Strang die gleiche Last 

Annahme: starkes Netz, d.h. Außenleiterspannungen symmetrisch und unabhängig von der Belastung

\pause

Beispiel: die Drehmaschine alleine ist eine symmetrische Last
\end{frame}

Abb. \ref{fig-symmlaststern} zeigt einen symmetrischen Drehstromverbraucher, der in \alert{Sternschaltung} angeschlossen ist. Jeder Strang des Verbrauchers ist zwischen einem Außenleiter und dem Neutralleiter N angeschlossen. Im Beispiel ist eine ohmsch-induktive Last mit $\underline{Z}=R+j\omega L$ gezeigt. 



\begin{frame}[label={sec:org23cdade}]{Sternschaltung}
\small

\begin{columns}
\begin{column}{.5\columnwidth}
\begin{figure}[h!]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \ctikzset{resistors/scale=0.5,inductors/scale=0.5}
       \draw (0,0) node[label=left:L1] to[short,i>=$\color{OwlBlue}{\underline{I_1}}$] ++(3,0) node[name=l1a];
       \draw (0,-.6) node[label=left:L2] to[short,i>=$\color{OwlBlue}{\underline{I_2}}$] ++(4,0) node[name=l2a];
       \draw (0,-1.2) node[label=left:L3] to[short,i>=$\color{OwlBlue}{\underline{I_3}}$] ++(2,0) node[name=l3a];
        \draw (l1a) to[short,-o] ++(0,-.8) node[name=l1b] to[resistor=$R$,o-] ++(0,-.7) to[inductor=$L$,-*] ++(0,-.7) node[name=na];
        \draw (l2a) to[short,-o] ++(0,-2.5) node[name=l2b] to[resistor=$R$,o-] ++(-.5,.45) to[inductor,label_=$L$,-*] (na);
        \draw (l3a) to[short,-o] ++(0,-2) node[name=l3b] to[resistor,label_=$R$,o-] ++(.5,.45) to[inductor=$L$,-*] (na);
        \draw (na) to[short,*-] ++(0,-1.5) to[short,i>^=$\color{OwlBlue}{\underline{I_N}}$] ++(-3,0) node[label=left:N];
     \end{circuitikz}
     \caption{Symmetrisch belastete Sternschaltung}\label{fig-symmlaststern}
   \end{figure}

hier: $\underline{Z}=R+j\omega L$ an jedem Strang

\normalsize

\pause
\end{column}
\begin{column}{.5\columnwidth}
\alert{Sternstrom} $I_Y$:
\pause

\begin{equation}
\label{eq:orgb3a68a1}
I_Y=I=\frac{U_Y}{Z}
\end{equation}

\pause
Strangspannungen: 

\pause
\begin{equation}
\label{eq:org036676d}
\underline{U_1}=U_Y \cdot e^{j0^\circ}
\end{equation}

\pause
\begin{equation}
\label{eq:org90a61d7}
\underline{U_2}=U_Y \cdot e^{-j120^\circ}
\end{equation}

\pause
\begin{equation}
\label{eq:org3a4874f}
\underline{U_3}=U_Y \cdot e^{-j240^\circ}
\end{equation}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org082a1cb}]{Welche Spannungen liegen in Sternschaltung an der Drehmaschine an?}
\begin{center}
\begin{tabular}{llll}
120 kg & IM B3 & 112 M & IP56\\
50 Hz & 400 V \(\Delta\) & 60 Hz & 460 V \(\Delta\)\\
14 kW & 29,7 A & 16,1 kW & 29,0 A\\
cos\(\varphi\) 0,8 & 1445 /min & cos\(\varphi\) 0,81 & 1735 /min\\
IE2 & 85,1\% & IE2 & 86,1\%\\
\end{tabular}
\end{center}

\pause

$\underline{U_1}=231\text{ V}$

\pause

$\underline{U_2}=231\text{ V}\cdot e^{-j120^\circ}$

\pause

$\underline{U_3}=231\text{ V}\cdot e^{-j240^\circ}$
\end{frame}

In Sternschaltung ist der Strangstrom gleich dem Außenleiterstrom. Der Effektivwert heißt \alert{Sternstrom} $I_Y$. 

\begin{frame}[label={sec:org544a069}]{Außenleiterströme}
\begin{columns}
\begin{column}{.5\columnwidth}
\begin{figure}[h!]
     \centering
     \begin{tikzpicture}
       \draw[->,color=OwlGreen] (0,0) -- ++(3,0) node[label=$\color{OwlGreen}{\underline{U_1}}$];
       \draw[->,color=OwlGreen] (0,0) -- (-1.5,-2.59807621135) node[label=$\color{OwlGreen}{\underline{U_2}}$];
       \draw[->,color=OwlGreen] (0,0) -- (-1.5,2.59807621135) node[label=$\color{OwlGreen}{\underline{U_3}}$];
       \draw[->,color=OwlBlue] (0,0) -- (1.63830408858,-1.1471528727) node[label=$\color{OwlBlue}{\underline{I_1}}$];
       \draw[->,color=OwlBlue] (0,0) -- (-1.81261557407,-0.845236523482) node[label=$\color{OwlBlue}{\underline{I_2}}$];
       \draw[->,color=OwlBlue] (0,0) -- (0.174311485495,1.99238939618) node[label=$\color{OwlBlue}{\underline{I_3}}$];
       \draw[->] (0.819152044289,-0.573576436351) arc (-35:0:1) node[label=$\varphi$];
       \draw[->] (-0.906307787037,-0.422618261741) arc (-155:-120:1) node[label=$\varphi$];
       \draw[->] (0.0871557427475,0.996194698092) arc (-275:-240:1) node[label=$\varphi$];
     \end{tikzpicture}
     \caption{Zeigerdiagramm der Strangspannungen und -ströme bei symmetrisch belasteter Sternschaltung}\label{fig-sternstroeme}
   \end{figure}
\end{column}

\begin{column}{.5\columnwidth}
\small

\begin{equation}
\label{eq:org424ff72}
\underline{I_1}=I_Y \cdot e^{-j\varphi}
\end{equation}

\pause

\begin{equation}
\label{eq:org14f2a56}
\underline{I_2}=I_Y \cdot e^{-j(\varphi - 120^\circ)}
\end{equation}

\pause

\begin{equation}
\label{eq:orga09f4a6}
\underline{I_3}=I_Y \cdot e^{-j(\varphi-240^\circ)}
\end{equation}

\pause

symmetrische Belastung: 

\begin{equation}
\label{eq:org357a3fb}
\underline{I_N}=\underline{I_1}+\underline{I_2}+\underline{I_3}
\end{equation}

\pause
\(\to\) kein Strom im Neutralleiter \(\to\) N kann entfallen \(\to\) sog. \alert{Dreileiternetz}

Anwendung in Mittel- und Hochspannungsanlagen
Niederspannungsnetz meist unsymmetrisch belastet \(\to\) \alert{Vierleiternetz}

\normalsize
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org4775a76}]{Stromkompensation im Neutralleiter: Beispiel Gleichstrom-Netz}
\begin{figure}[h!]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[short,i>=$I_1$] ++(4,0) to[resistor=$R_1$,-*] ++(0,-2) to[resistor=$\textcolor{black}{R_2=R_1}$,*-] ++(0,-2) to[short,i>=$I_2$] ++(-4,0);
       \draw (0,0) to[voltage source = $U_1$,-*] ++(0,-2) to[voltage source = $U_2$,*-] ++(0,-2);
       \draw (0,-2) to[short,i>=$\textcolor{black}{I=I_1-I_2=0}$,*-*] ++(4,0);
     \end{circuitikz}
     \caption{Kompensation des Neutralleiterstroms (Nullleiterstroms) im Gleichstromnetz}\label{fig-neutralleiterstromnullgleichstrom}
   \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgf3feeb4}]{Welche Außenleiterströme fließen in Sternschaltung zur Drehmaschine?}
\begin{center}
\begin{tabular}{llll}
120 kg & IM B3 & 112 M & IP56\\
50 Hz & 400 V \(\Delta\) & 60 Hz & 460 V \(\Delta\)\\
14 kW & 29,7 A & 16,1 kW & 29,0 A\\
cos\(\varphi\) 0,8 & 1445 /min & cos\(\varphi\) 0,81 & 1735 /min\\
IE2 & 85,1\% & IE2 & 86,1\%\\
\end{tabular}
\end{center}

\pause

$\varphi=\arccos \cos\varphi=\arccos 0,8=36,9^\circ$

\pause

$I_Y=I/\sqrt{3}=29,7\text{ A}/\sqrt{3}=17,1\text{ A}$

\pause

$\underline{I_1}=17,1\text{ A}\cdot e^{-j36,9^\circ}$, 

\pause

$\underline{I_2}=17,1\text{ A}\cdot e^{-156,9^\circ}$, 

\pause

$\underline{I_3}=17,1\text{ A}\cdot e^{-j276,9^\circ}$
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org2f04e82}]{Leistungen bei symmetrischer Belastung in Sternschaltung}
\begin{equation}
\label{eq:org2ccae6b}
\underline{S_{Str}}=P_{Str}+jQ_{Str}=U_Y \cdot I_Y \cdot e^{j\varphi}
\end{equation}

\pause

\begin{equation}
\label{eq:org83631d9}
P_{Str}=U_Y \cdot I_Y \cdot \cos\varphi
\end{equation}

\pause

\begin{equation}
\label{eq:org6b8f97f}
Q_{Str}=U_Y \cdot I_Y \cdot \sin\varphi
\end{equation}

\pause

\begin{equation}
\label{eq:org7fc61e3}
\underline{S_Y}=3\underline{S_{Str}}=P+jQ=3U_Y I_Y \cdot e^{j\varphi}
\end{equation}

\pause

in Außenleitergrößen beschreiben: 
\begin{tcolorbox}\begin{equation}
   \underline{S_Y}=P+jQ=\sqrt{3}UI e^{j\varphi} \label{eq-gesamteleistungsternalgr}
   \end{equation}\end{tcolorbox}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgdd303ce}]{Leistungen an der Drehmaschine in Sternschaltung?}
\begin{center}
\begin{tabular}{llll}
120 kg & IM B3 & 112 M & IP56\\
50 Hz & 400 V \(\Delta\) & 60 Hz & 460 V \(\Delta\)\\
14 kW & 29,7 A & 16,1 kW & 29,0 A\\
cos\(\varphi\) 0,8 & 1445 /min & cos\(\varphi\) 0,81 & 1735 /min\\
IE2 & 85,1\% & IE2 & 86,1\%\\
\end{tabular}
\end{center}

\pause

$S=\sqrt{3}UI=\sqrt{3}\cdot231\text{ V}\cdot 17,1\text{ A}=6,84\text{ kVA}$, 
\pause
$P=S\cdot \cos\varphi=5,47\text{ kW}$, 
\pause
$Q=P\cdot \tan\varphi=4,11\text{ kvar}$, 
\pause
$S_{Str}=2,28\text{ kVA}$, 
\pause
$P_{Str}=1,82\text{ kW}$, 
\pause
$Q_{Str}=1,37\text{ kvar}$

\pause

Wie kommt man da auf eine mechanische Leistung von $14\text{ kW}$?

\pause

In Sternschaltung ist die Leistung geringer.
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgab6a393}]{Kontrollfrage 1: Wie viel Scheinleistung steht zur Verfügung?}
Ein Drehstrom-Netzanschluss mit $400\text{ V}$ ist in jedem Außenleiter mit $16\text{ A}$ abgesichert. Wie viel Scheinleistung steht einem Drehstromverbraucher zur Verfügung?

\pause

$[S=\sqrt{P^2+Q^2}=\sqrt{3}UI=11,1\text{ kVA}]$
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org3b2d35b}]{Kontrollfrage 2: Wie viele Leitungen sind mindestens notwendig, um einen Drehstromgenerator ans Netz anzuschließen?}
Hier betrachten wir zunächst keine Erdung. Bitte überlegen Sie nur für die Leistungsübertragung. 

\begin{enumerate}
\item \alert{6 Leiter}, nämlich 3 Hin-Leiter und 3 Rück-Leiter
\item \alert{4 Leiter}, nämlich 3 Hin-Leiter und gemeinsamer Rückleiter (N)
\item \alert{3 Leiter}, nämlich 3 Hin-Leiter \alert{ohne} Rückleiter

\pause
\end{enumerate}

[6 Leiter: nicht nötig, 4 Leiter: bei \textbf{unsymmetrischem} Verbrauch, 3 Leiter: bei \textbf{symmetrischem} Verbrauch]
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org009af7e}]{Drehfeld für Maschinen und Anzahl Phasen}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,width=\textwidth]{../GE2img/eberhard_drehfeldzweipolig.png}
\captionof{figure}{\label{fig:org1d81624}Drehfeld eines Generators mit Polpaarzahl 2 (4-polig): um $90^\circ$ versetzt, keine Stromkompensation im Neutralleiter möglich  \textcolor{gray}{Bild: Eberhard Waffenschmidt, \href{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/de/legalcode}{CC BY-SA 3.0}}}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orga48766c}]{Dreieckschaltung}
\begin{columns}
\begin{column}{.5\columnwidth}
\begin{figure}[h!]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) node[label=left:L1] to[short,i>=$\color{OwlBlue}{\underline{I_1}}$] ++(3,0) node[name=l1a];
       \draw (0,-.5) node[label=left:L2] to[short,i>=$\color{OwlBlue}{\underline{I_2}}$] ++(3,0) to[short] ++(2,0) node[name=l2a];
       \draw (0,-1) node[label=left:L3] to[short,i>=$\color{OwlBlue}{\underline{I_3}}$] ++(1,0) node[name=l3a];
       \draw (l1a) to[short,-o] ++(0,-1) node[name=l1b];
       \draw (l2a) to[short,-o] ++(0,-3.5) node[name=l2b];
       \draw (l3a) to[short,-o] ++(0,-3) node[name=l3b];
       \draw (l1b) to[resistor=$R$,i>=$\color{OwlBlue}{\underline{I_{12}}}$] ++(1., -1.73205080757) to[inductor=$L$] (l2b);
       \draw (l2b) to[resistor=$R$,i>=$\color{OwlBlue}{\underline{I_{23}}}$] ++(-2,0) to[inductor=$L$] (l3b);
       \draw (l3b) to[resistor=$R$,i>=$\color{OwlBlue}{\underline{I_{31}}}$] ++(1., 1.73205080757) to[inductor=$L$] (l1b);
       \draw (l1b) to[open] (l2b);
       \draw (l2b) to[open] (l3b);
       \draw (l3b) to[open] (l1b);
     \end{circuitikz}
     \caption{Symmetrisch belastete Dreieckschaltung}\label{fig-symmlastdreieck}
   \end{figure}
\end{column}

\begin{column}{.5\columnwidth}
\begin{equation}
\label{eq:org05be27a}
U_\Delta=U
\end{equation}

\begin{equation}
\label{eq:orgc2a42f3}
I_\Delta=\frac{U_\Delta}{Z}
\end{equation}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

Es ist auch möglich, die drei Stränge eines Drehstromverbrauchers in \alert{Dreieckschaltung} (\emph{delta connection}) miteinander zu verbinden: Jeder Strang ist an je zwei Außenleitern angeschlossen, wie Abb. \ref{fig-symmlastdreieck} zeigt. Das heißt, dass jede Strangspannung gleich einer Außenleiterspannung ist. 

Bei symmetrischer Belastung nennt man den Effektivwert der Strangspannung \alert{Dreieckspannung} $U_\Delta$. Sie ist gleich der Außenleiterspannung, wie Gleichung \ref{eq:org05be27a} zeigt. 

Der Neutralleiter entfällt, da an ihn kein Strang angeschlossen wird. Es genügt also ein Dreileiternetz. 

Bei symmetrischer Belastung in Dreieckschaltung nennt man den Effektivwert des Strangstromes auch \alert{Dreieckstrom} $I_\Delta$, wie in Gleichung \ref{eq:orgc2a42f3} gezeigt. 

\begin{frame}[label={sec:org919234f}]{Zeigerdiagramm der symmetrischen Dreieckschaltung}
\begin{columns}
\begin{column}{.3\columnwidth}
\footnotesize

\begin{figure}[h!]
     \centering
     \begin{tikzpicture}[scale=.6]
       \draw[->, color=OwlGreen] (-3,0) node[label=\textcolor{THKoelnOrange}{L1}] -- (1.5, 2.59807621135) node[label=$\color{OwlGreen}{\underline{U_{12}}}$,midway]; 
       \draw[->, color=OwlGreen] (1.5, 2.59807621135) node[label=\textcolor{THKoelnOrange}{L2}] -- (1.5, -2.59807621135) node[label=right:$\color{OwlGreen}{\underline{U_{23}}}$,midway];
       \draw[->, color=OwlGreen] (1.5, -2.59807621135) node[label=right:\textcolor{THKoelnOrange}{L3}] -- (-3,0) node[label=$\color{OwlGreen}{\underline{U_{31}}}$,midway];
       \draw[->,color=OwlBlue] (-3,0) -- ++(1.99238939618, 0.174311485495) node[label=$\color{OwlBlue}{\underline{I_{12}}}$,midway];
       \draw[->,color=OwlBlue] (1.5, 2.59807621135) -- ++(-0.845236523482, -1.81261557407) node[label=$\color{OwlBlue}{\underline{I_{23}}}$,midway];
       \draw[->,color=OwlBlue] (1.5, -2.59807621135) -- ++(-1.1471528727, 1.63830408858) node[label=$\color{OwlBlue}{\underline{I_{31}}}$,midway];
       \draw[->] (-1.996194698092, 0.0871557427477) arc (5:30:1);
       \draw[->] (1.07738173826, 1.69176842431) arc (-115:-90:1);
       \draw[->] (0.926423563649, -1.77892416706) arc (-235:-210:1);
     \end{tikzpicture}
     \caption{Zeigerdiagramm der Spannungen und Ströme bei einer symmetrisch belasteten Dreieckschaltung}\label{fig-3eckzeiger}
   \end{figure}

\normalsize

\pause
\end{column}

\begin{column}{.7\columnwidth}
\footnotesize

\begin{equation}
\label{eq:org37bbdc3}
\underline{I_{12}}=I_\Delta \cdot e^{j(30^\circ - \varphi)}, \underline{I_{23}}=I_\Delta \cdot e^{j(-90^\circ - \varphi)}, \underline{I_{31}}=I_\Delta \cdot e^{j(150^\circ - \varphi)}
\end{equation}

\pause

\begin{equation}
\label{eq:org294877b}
\underline{I_1}=\underline{I_{12}}-\underline{I_{31}}=\sqrt{3} I_\Delta \cdot e^{-j\varphi}
\end{equation}

\pause

\begin{equation}
\label{eq:orga2683ab}
\underline{I_2}=\underline{I_{23}}-\underline{I_{12}}=\sqrt{3} I_\Delta \cdot e^{j(-120^\circ - \varphi)}
\end{equation}

\pause

\begin{equation}
\label{eq:org01d76b4}
\underline{I_3}=\underline{I_{31}}-\underline{I_{23}}=\sqrt{3} I_\Delta \cdot e^{j(120^\circ - \varphi)}
\end{equation}

\pause

\begin{tcolorbox}\begin{equation}
    I=\sqrt{3} I_\Delta \label{eq-idreieck}
    \end{equation}\end{tcolorbox}

\normalsize
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgff1cff2}]{Welche Spannungen liegen in Dreieckschaltung an der Drehmaschine an?}
\begin{center}
\begin{tabular}{llll}
120 kg & IM B3 & 112 M & IP56\\
50 Hz & 400 V \(\Delta\) & 60 Hz & 460 V \(\Delta\)\\
14 kW & 29,7 A & 16,1 kW & 29,0 A\\
cos\(\varphi\) 0,8 & 1445 /min & cos\(\varphi\) 0,81 & 1735 /min\\
IE2 & 85,1\% & IE2 & 86,1\%\\
\end{tabular}
\end{center}

\pause

$\underline{U_{12}}=400\text{ V}\cdot e^{j30^\circ}=231\text{ V} - 231\text{ V}\cdot e^{-j120^\circ}$, 
\pause

$\underline{U_{23}}=231\text{ V}\cdot e^{-j120^\circ} - 231\text{ V}\cdot e^{j120^\circ} = 400\text{ V}\cdot e^{-j90^\circ}$, 
\pause

$\underline{U_{31}}=231\text{ V}\cdot e^{j120^\circ} - 231\text{ V}=400\text{ V}\cdot e^{j150^\circ}$
\end{frame}
In Abb. \ref{fig-3eckzeiger} sieht man, dass bei symmetrischer Belastung auch die Strangströme symmetrisch sind. Bestimmen lassen sie sich entweder über geometrische Überlegungen oder über die Berechnung. Es entstehen dann die Gleichungen \ref{eq:org37bbdc3}, [BROKEN LINK: eq-strangstrom23] und [BROKEN LINK: eq-strangstrom31]. 

Die Außenleiterströme bestimmt man anhand der Knotenregel in Abb. \ref{fig-symmlastdreieck} als Differenz der Strangströme: Es ergeben sich somit die Gleichungen \ref{eq:org294877b}, \ref{eq:orga2683ab} und \ref{eq:org01d76b4}. 

Bei symmetrischer Belastung in der Dreieckschaltung sind auch die Außenleiterströme symmetrisch. Daraus ergibt sich der Effektivwert zu \ref{eq-idreieck}. Das heißt, dass in einem symmetrischen Drehstromsystem der Effektivwert des Außenleiterstromes um den Faktor $\sqrt{3}\approx1,73$ größer ist als der Dreieckstrom. 

\begin{frame}[label={sec:orgd04cb87}]{Welche Ströme fließen in Dreieckschaltung in der Drehmaschine?}
\begin{center}
\begin{tabular}{llll}
120 kg & IM B3 & 112 M & IP56\\
50 Hz & 400 V \(\Delta\) & 60 Hz & 460 V \(\Delta\)\\
14 kW & 29,7 A & 16,1 kW & 29,0 A\\
cos\(\varphi\) 0,8 & 1445 /min & cos\(\varphi\) 0,81 & 1735 /min\\
IE2 & 85,1\% & IE2 & 86,1\%\\
\end{tabular}
\end{center}

\pause

$\underline{I_{12}}=29,7\text{ A}\cdot e^{j30^\circ-j\varphi}=30\text{ A}\cdot e^{-j6,9^\circ}$, 
\pause

$\underline{I_{23}}=29,7\text{ A}\cdot e^{-j90^\circ -j\varphi}=30 \text{ A}\cdot e^{-j126,9^\circ}$, 
\pause

$\underline{I_{31}}=29,7\text{ A} \cdot e^{j150^\circ - j\varphi}=30\text{ A}\cdot e^{j113,1^\circ}$
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgc5b126a}]{Leistungen bei symmetrischer Dreieckschaltung}
\begin{equation}
\label{eq:orgf9944ce}
\underline{S_{Str}}=P_{Str}+jQ_{Str}=U_\Delta \cdot I_\Delta \cdot e^{j\varphi}
\end{equation}

\pause

\begin{equation}
\label{eq:orgd9dd5d7}
P_{Str}=U_\Delta I_\Delta \cos\varphi
\end{equation}

\pause

\begin{equation}
\label{eq:org2fb2ecc}
Q_{Str}=U_\Delta I_\Delta \sin \varphi
\end{equation}

\pause

\begin{equation}
\label{eq:org5ee6222}
\underline{S_\Delta} = 3S_{Str}=P+jQ=3U_\Delta I_\Delta \cdot e^{j\varphi}
\end{equation}

\pause

\begin{tcolorbox}\begin{equation}
   \underline{S_\Delta}=P+jQ=\sqrt{3}UI \cdot e^{j\varphi} \label{eq-gesamtscheinleistungdreieck}
   \end{equation}\end{tcolorbox}
\end{frame}
Fasst man wiederum in jedem Strang Wirkleistung $P_{Str}$ und Blindleistung $Q_{Str}$ zusammen zur komplexen Leistung eines Stranges, so erhält man die komplexe Scheinleistung des Stranges in Gleichung \ref{eq:orgf9944ce} mit der zugehörigen Wirkleistung in Gleichung \ref{eq:orgd9dd5d7} und der zugehörigen Blindleistung in Gleichung \ref{eq:org2fb2ecc}. 

Bei symmetrischer Belastung sind $U_\Delta$, $I_\Delta$ und $\varphi$ in jedem Strang gleich groß. Die gesamte Leistung des Drehstromverbrauchers ergibt sich aus der Summe der einzelnen Strangleistungen in Gleichung \ref{eq:org5ee6222}. Setzt man nun den Wert der Dreiecksspannung aus Gleichung \ref{eq:org05be27a} und den Wert des Dreieckstroms aus Gleichung \ref{eq:orgc2a42f3} ein, so erhält man Gleichung \ref{eq-gesamtscheinleistungdreieck}, die mit Gleichung \ref{eq-gesamteleistungsternalgr} übereinstimmt. D.h. für die Bestimmung der Leistung kann diese Formel unabhängig von der Anschlussart verwendet werden. 

\begin{frame}[label={sec:org27274c6}]{Vergleich der Leistung in Sternschaltung und in Dreieckschaltung bei symmetrischem Anschluss}
$\underline{S_\Delta}=\sqrt{3}UI \cdot e^{j\varphi}$

\pause

$\underline{S_Y}=\sqrt{3}UI \cdot e^{j\varphi}$

\pause

Welche Leistung ist größer?

\pause

mit $U=\sqrt{3}U_Y$ und $U_\Delta=U$ sowie $I=I_Y=\frac{U_Y}{Z}$ und $I=\sqrt{3}I_\Delta=\sqrt{3}\frac{U_\Delta}{Z}$ ergibt sich

\pause
$\underline{S_\Delta}=\sqrt{3}\cdot U \cdot \sqrt{3}\cdot \frac{U}{Z}\cdot e^{j\varphi}=3 \cdot \frac{U^2}{Z}\cdot e^{j\varphi}$

\pause
$\underline{S_Y}=\sqrt{3} \cdot \sqrt{3} U_Y \cdot \frac{U_Y}{Z} \cdot e^{j\varphi}=3\cdot \frac{U_Y^2}{Z} \cdot e^{j\varphi}=\frac{U^2}{Z} \cdot e^{j \varphi}$

\pause

\(\to\)

\pause

\begin{tcolorbox}\begin{equation}
   \underline{S_\Delta}=3\underline{S_Y} \label{eq-3ecksternvglleistung}
   \end{equation}\end{tcolorbox}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org392b070}]{Welche Leistungen bezieht die Drehmaschine in Dreieckschaltung?}
\begin{center}
\begin{tabular}{llll}
120 kg & IM B3 & 112 M & IP56\\
50 Hz & 400 V \(\Delta\) & 60 Hz & 460 V \(\Delta\)\\
14 kW & 29,7 A & 16,1 kW & 29,0 A\\
cos\(\varphi\) 0,8 & 1445 /min & cos\(\varphi\) 0,81 & 1735 /min\\
IE2 & 85,1\% & IE2 & 86,1\%\\
\end{tabular}
\end{center}

\pause

$S=\sqrt{3}\cdot 400\text{ V}\cdot 29,7\text{ A}=20,6\text{ kVA}\approx 3\cdot 6,84\text{ kVA}$, 
\pause
$P=S\cdot\cos\varphi=16,5\text{ kW}$, 
\pause
$\eta=\frac{P_{mech}}{P}=85,0\%$, 
\pause
$Q=P\tan\varphi=12,4\text{ kvar}$, 
\pause
$S_{Str}=1/3S=6,84\text{ kVA}$, 
\pause
$P_{Str}=1/3P=5,50\text{ kW}$, 
\pause
$Q_{Str}=1/3Q=4,13\text{ kvar}$
\end{frame}

Die Leistung in Sternschaltung bzw. in Dreieckschaltung ist nicht gleich: Schaltet man dieselben Drehstromverbraucher erst in Stern- und dann in Dreieckschaltung an das gleiche Netz, so ist die Leistung bei Dreieckschaltung das Dreifache der Leistung bei Sternschaltung, wie in Gleichung \ref{eq-3ecksternvglleistung} dargestellt.  

Dies erhält man, indem man die Gleichungen \ref{eq-uuy} und \ref{eq:org05be27a} sowie die Gleichungen \ref{eq:orgb3a68a1} und \ref{eq-idreieck} in Gleichung \ref{eq:org5ee6222} einsetzt und mit Gleichung \ref{eq:org7fc61e3} vergleicht. 

Die Umschaltung von Stern auf Dreieck wurde früher vor allem beim Anlauf von Asynchronmotoren mit Käfigläufer durchgeführt: In der Sternschaltung ist der Anlaufstrom geringer als in der Dreieckschaltung. Ebenso ist auch das Drehmoment geringer und die Maschine kann langsam hochlaufen \cite{nerreter_grundlagen_2011}. 

\begin{frame}[label={sec:org3705beb}]{Zeitverlauf der Leistung}
\begin{columns}
\begin{column}{.6\columnwidth}
Augenblicksleistung je Strang aufsummieren

\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=\textwidth,height=\textheight]{/tmp/babel-wTacVP/figureTK8g16.png}
\captionof{figure}{\label{fig:org7cc7a6f}Zeitverlauf der Augenblicksleistungen bei einem symmetrischen Drehstromverbraucher}
\end{center}
\end{column}

\begin{column}{.4\columnwidth}
\begin{equation}
\label{eq:orgf6f9a49}
p_{ges}(t)=\sum_k p_k (t) = const.
\end{equation}

\begin{tcolorbox}
  Ein symmetrischer Drehstromverbraucher ruft eine zeitlich \textbf{konstante} Leistung ab.
  \end{tcolorbox}

Vorteile: zeitlich konstantes Drehmoment, konstante Belastung des Antriebs
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

Abb. \ref{fig:org7cc7a6f} zeigt, dass sich bei einem dreiphasigen Drehstromsystem bei symmetrischer Belastung eine zeitlich konstante Leistung ergibt. Daraus resultiert praktischerweise ein konstantes Drehmoment bei elektrischen Maschinen (ohne Schwingungen, \emph{ripple}). In der Leistungselektronik (z. B. Photovoltaik-Wechselrichter) lässt sich auf Elektrolytkondensatoren (Elkos) verzichten, die die Zwischenkreis-Ripple sonst auffangen müssten. 

\begin{frame}[label={sec:orgd12e395}]{Drehstrom-Gleichrichtung}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,width=.5\textwidth]{../GE2img/eberhard_12pulsgleichrichter.png}
\captionof{figure}{\label{fig:orgf1aef4b}$30^\circ$ Phasenverschiebung, Stern- mit Dreieck-Wicklung kombiniert, bei niederiger Leistung 1 integrierter Trafo, bei hoher Leistung 3 gleiche Trafos oder 2 unterschiedliche Trafos  \textcolor{gray}{Bild: Eberhard Waffenschmidt, \href{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/de/legalcode}{CC BY-SA 3.0}}}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org9ddbedb}]{Kompensation eines symmetrischen Drehstromverbrauchers}
\begin{figure}[h!]
     \centering
     \begin{circuitikz}[scale=.6]
       \draw (0,0) node[label=left:L1] to[short,-*] ++(3,0) node[name=l1a];
       \draw (0,-.5) node[label=left:L2] to[short,-*] ++(2,0) node[name=l2a];
       \draw (0,-1) node[label=left:L3] to[short,-*] ++(1,0) node[name=l3a];
       \draw (l1a) to[short,*-] ++(5,0);
       \draw (l2a) to[short,*-] ++(6,0);
       \draw (l3a) to[short,*-] ++(7,0);
       \draw (l1a) to[short,*-] ++(0,-1) to[fuse] ++(0,-1.5) to[nos,-*] ++(0,-1.5) node[name=l1b];
       \draw (l2a) to[short,*-] ++(0,-.5) to[fuse] ++(0,-1.5) to[nos,-] ++(0,-1.5) to[short,-*] ++(0,-1) node[name=l2b];
       \draw (l3a) to[short,*-] ++(0,0) to[fuse,-] ++(0,-1.5) to[nos,-] ++(0,-1.5) to[short,-*] ++(0,-2) node[name=l3b];
       \draw (l1b) to[short,*-] ++(0,-2) to[short] ++(-1,-1);
       \draw (l2b) to[short,*-] ++(0,-1.5);
       \draw (l3b) to[short,*-] ++(0,0) to[short] ++(1,1);
       \draw (l1b) to[short,*-] ++(7,0) node[name=l1c];
       \draw (l2b) to[short,*-] ++(6,0) node[name=l2c];
       \draw (l3b) to[short,*-] ++(5,0) node[name=l3c];
       \draw (l1c) to[short,-o] ++(0,-2) node[name=l1d];
       \draw (l2c) to[short,-o] ++(0,-1) node[name=l2d];
       \draw (l3c) to[short,-o] ++(0,0) node[name=l3d];
       \draw (l1d) to[short,o-*] ++(0,-2) node[name=l1e];
       \draw (l2d) to[short,o-*] ++(0,-.5) node[name=l2e];
       \draw (l3d) to[short,o-*] ++(0,-2) node[name=l3e];
       \draw (l1e) to[capacitor,*-*] (l2e) to[capacitor,*-*] (l3e) to[capacitor,*-*] (l1e);
       \draw (2,-8) circle (1.5) node[label={3$\sim$ M}];
     \end{circuitikz}
     \caption{Kompensation eines Drehstrommotors}\label{fig-kompensationdreiphasigermotor}
   \end{figure}
\end{frame}

Um einen dreiphasigen Drehstromverbraucher zu kompensieren, benötigt man \alert{drei} Kondensatoren. In Niederspannungsanwendungen mit $400\text{ V}$ schaltet man die Kondensatoren im Dreieck. Dadurch, dass man in Dreieckschaltung kleinere Kondensatoren verwenden kann (um $1/3$) ist dies wirtschaftlicher. In Mittelspannungsanwendungen überwiegen hingegen die Isolationskosten. Daher kompensiert man in Mittelspannungsanwendungen mit der Sternschaltung \cite{nerreter_grundlagen_2011}. 

Es ist vorteilhaft, jede Phase einzeln zu kompensieren, da damit die Zuleitungen deutlich vom Blindstrom entlastet werden. Üblicherweise wird bis $\cos\varphi=0,95$ kompensiert. Dies ist auch bei Unterbelastung noch ausreichend \cite{nerreter_grundlagen_2011}. 

Da die Energieversorger von Industriebetrieben für Blindleistungsbezug Geld verlangen, findet in solchen Betrieben häufig nicht eine Einzelkompensation an jedem Motor statt. Stattdessen wird eine \alert{Gruppenkompensation} vorgenommen, bei der an zentraler Stelle, meist am Niederspannungs-Verteiler (Netzanschluss des Betriebs) ein Blindleistungsregler eingebaut wird. Die Kondensatoren können nach Bedarf zu- oder abgeschaltet werden. Zusätzlich sind häufig Drosseln (Spulen) verbaut, die ebenfalls zu- oder abgeschaltet werden könnnen, um kapazitive Blindleistung zu kompensieren. So kann der gesamte Leistungsfaktor des Betriebs bei etwa $\cos\varphi=1$ eingestellt werden \cite{nerreter_grundlagen_2011}. Der Blindleistungsbezug liegt bei Null und wird dann auch vom Energieversorger nicht in Rechnung gestellt. 

\begin{frame}[label={sec:org3a4fb5d}]{Kompensation der Drehmaschine auf $\cos\varphi=0,95$}
\small

Wie groß müssen die Kondensatoren einer Kompensationsschaltung in Dreieckschaltung sein?

\begin{center}
\begin{tabular}{llll}
120 kg & IM B3 & 112 M & IP56\\
50 Hz & 400 V \(\Delta\) & 60 Hz & 460 V \(\Delta\)\\
14 kW & 29,7 A & 16,1 kW & 29,0 A\\
cos\(\varphi\) 0,8 & 1445 /min & cos\(\varphi\) 0,81 & 1735 /min\\
IE2 & 85,1\% & IE2 & 86,1\%\\
\end{tabular}
\end{center}

\pause

$Q_{\text{vor Komp.}}=12,4\text{ kvar}$, 
\pause

$P=P_{\text{vor Komp.}}=P_{\text{nach Komp.}}=16,5\text{ kW}$, 
\pause

$Q_{\text{nach Komp}}=P\cdot\tan\arccos0,95=5,42\text{ kvar}$, 
\pause
$3Q_C=-6,98\text{ kvar}$, 
\pause

$Q_C=-2,32\text{ kvar}=-\omega C U^2$, 
\pause

$C=\frac{Q_C}{2\pi f U^2}=\frac{2,32\text{ kvar}}{2\pi 50\text{ Hz}\cdot (400\text{ V})^2}=46,3\text{ \textmu F}$

\normalsize
\end{frame}
\section{Unsymmetrische Belastung}
\label{sec:org4d80ff8}
\begin{frame}[label={sec:org71d8d6b}]{Was ist unsymmetrische Belastung?}
Wie im Anwendungsbeispiel: nicht alle Widerstände auf allen Phasen sind gleich. 

\(\to\) Leistung als Summe der Strangleistungen berechnen

Voraussetzung für Berechnungen in diesem Kapitel: starkes Netz \(\to\) Außenleiterspannungen symmetrisch und unabhängig von Belastung

\href{https://www.geogebra.org/m/Zsdg8kKJ}{Geogebra-Animation}

z. B. beim Anwendungsbeispiel: Drehmaschine und zusätzlich Anschluss aller 10 Lötstationen auf einer Phase
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org9c934d1}]{Vierleiternetz: Sternschaltung}
\begin{columns}
\begin{column}{.5\columnwidth}
\begin{figure}[h!]
     \centering
     \begin{circuitikz}[scale=.8]
       \draw (0,0) node[label=above:L1] to[short,-*] ++(1,0) node[name=l1a];
       \draw (0,-.5) node[label=above:L2] to[short,-*] ++(3,0) node[name=l2a];
       \draw (0,-1) node[label=above:L3] to[short,-*] ++(5,0) node[name=l3a];
       \draw (l1a) to[short,*-] ++(5,0);
       \draw (l2a) to[short,*-] ++(3,0);
       \draw (l3a) to[short,*-] ++(1,0);
       \draw (l1a) to[short,*-] ++(0,-2) to[short,i>=$\color{OwlBlue}{\underline{I_1}}$] ++(0,-1) to[resistor=$\underline{Z_1}$,v>=$\color{OwlGreen}{\underline{U_1}}$,-*] ++(0,-2) node[name=l1b];
       \draw (l2a) to[short,*-] ++(0,-1.5) to[short,i>=$\color{OwlBlue}{\underline{I_2}}$] ++(0,-1) to[resistor=$\underline{Z_2}$,v>=$\color{OwlGreen}{\underline{U_2}}$,-*] ++(0,-2) node[name=l2b];
       \draw (l3a) to[short,*-] ++(0,-1) to[short,i<=$\color{OwlBlue}{\underline{I_3}}$] ++(0,0) to[resistor=$\underline{Z_3}$,v>=$\color{OwlGreen}{\underline{U_3}}$,-] ++(0,-2) node[name=l3b];
       \draw (l3b) to[short,-*] (l2b) to[short,*-*] (l1b) to[short,*-,i>=$\color{OwlBlue}{\underline{I_N}}$] ++(-1,0) node[label=above:N];
     \end{circuitikz}
     \caption{Sternschaltung eines Drehstromerzeugers}\label{fig-unsymmlast4leiter}
   \end{figure}

\begin{equation}
\label{eq:orgf3b4100}
\underline{I_N}=\underline{I_1}+\underline{I_2}+\underline{I_3}
\end{equation}
\end{column}

\begin{column}{.5\columnwidth}
\begin{figure}[h!]
     \centering
     \begin{tikzpicture}[scale=.8]
       \draw[->,color=OwlGreen] (0,0) -- ++(3,0) node[label=$\underline{U_1}$];
       \draw[->,color=OwlGreen] (0,0) -- ++(1.5, -2.59807621135) node[label=$\underline{U_2}$];
       \draw[->,color=OwlGreen] (0,0) -- ++(1.5, 2.59807621135) node[label=$\underline{U_3}$];
       \draw[->,color=OwlBlue] (0,0) -- ++(2,-1) node[label=$\underline{I_1}$];
       \draw[->,color=OwlBlue] (0,0) -- ++(-1,-1.5) node[label=$\underline{I_2}$];
       \draw[->,color=OwlBlue] (0,0) -- ++(-2,.5) node[label=$\underline{I_3}$];
       \draw[->,color=OwlBlue,dashed] (2,-1) -- ++(-1,-1.5) node[label=$\underline{I_2}$];
       \draw[->,color=OwlBlue,dashed] (1,-2.5) -- ++(-2,.5) node[label=$\underline{I_3}$];
       \draw[->,color=THKoelnOrange] (-1,-2) -- (0,0) node[label=$\underline{I_N}$];
     \end{tikzpicture}
     \caption{Zeiger der Ströme und Spannungen bei unsymmetrischer Last}\label{fig-zeigerunsymm}
   \end{figure}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgf635d45}]{Anwendungsbsp.: welcher Strom fließt auf dem Neutralleiter?}
\footnotesize

\begin{center}
\begin{tabular}{llll}
120 kg & IM B3 & 112 M & IP56\\
50 Hz & 400 V \(\Delta\) & 60 Hz & 460 V \(\Delta\)\\
14 kW & 29,7 A & 16,1 kW & 29,0 A\\
cos\(\varphi\) 0,8 & 1445 /min & cos\(\varphi\) 0,81 & 1735 /min\\
IE2 & 85,1\% & IE2 & 86,1\%\\
\end{tabular}
\end{center}

\small

Maschine in Dreieckschaltung angeschlossen an L1, L2 und L3

10 Lötstationen mit je $200\text{ W}$, auf L1 angeschlossen

\footnotesize
\begin{columns}
\begin{column}{.5\columnwidth}
\pause

$P_1=P_{Lot}+P_{Maschine}/3=2\text{ kW}+16,5\text{ kW}/3=7,5\text{ kW}$

\pause

$Q_1=Q_{Maschine}/3=12,4\text{ kvar}/3=4,13\text{ kvar}$

\pause

$\varphi_1=\tan \frac{Q_1}{P_1}=\tan\frac{4,13\text{ kvar}}{7,5\text{ kW}}\approx0^\circ$

\pause

$I_1=\frac{S_1}{\sqrt{3}\cdot U}=\frac{\sqrt{P_1^2+Q_1^2}}{\sqrt{3}\cdot U}=12,4\text{ A}$\(\to\) $\underline{I_1}=I_1$

\pause

$P_2=P_3=P_{Maschine}/3=5,5\text{ kW}$

\pause
\end{column}

\begin{column}{.5\columnwidth}
$Q_2=Q_3=Q_{Maschine}/3=4,13\text{ kW}$

\pause

$I_2=I_3=\frac{S_2}{\sqrt{3}\cdot U}=9,93\text{ A}$

\pause

$\varphi_2=-120^\circ -36,9^\circ=-156,9^\circ$ \(\to\) $\underline{I_2}=9,93\text{ A}\cdot e^{-j156,9^\circ}$

\pause

$\varphi_3=-240^\circ -36,9^\circ =-276,9^\circ$ \(\to\) $\underline{I_3}=9,93\text{ A}\cdot e^{-j276,9^\circ}$

\pause

$\underline{I_N}=\underline{I_1}+\underline{I_2}+\underline{I_3}=12,4\text{ A} + 9,93\text{ A}\cdot e^{-j156,9^\circ} + 9,93\text{ A}\cdot e^{-j276,9^\circ}=7,4\text{ A}\cdot e^{j53,2^\circ}=4,5\text{ A} +j6,0\text{ A}$

\pause

\(\to\) ein Vierleiteranschluss ist notwendig, hinzu kommt das Erdungssystem
\normalsize
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org1e01195}]{Dreieckschaltung unsymmetrisch belastet}
\small

Dreieckschaltung: immer im \alert{Dreileiternetz}

\begin{columns}
\begin{column}{.6\columnwidth}
\begin{figure}[h!]
     \centering
     \begin{circuitikz}[scale=.8]
       \draw (0,0) node[label=above:L1] to[short,-*] ++(2,0) node[name=l1a];
       \draw (0,-.5) node[label=above:L2] to[short,-*] ++(4,0) node[name=l2a];
       \draw (0,-1) node[label=above:L3] to[short,-*] ++(6,0) node[name=l3a];
       \draw (l1a) to[short,*-] ++(6,0);
       \draw (l2a) to[short,*-] ++(4,0);
       \draw (l3a) to[short,*-] ++(2,0);
       \draw (l1a) to[short,*-] ++(0,-2) to[short,-*,i>=$\color{OwlBlue}{\underline{I_1}}$] ++(0,-1) node[name=l1b];
       \draw (l2a) to[short,*-] ++(0,-1.5) to[short,-*,i>=$\color{OwlBlue}{\underline{I_2}}$] ++(0,-1) node[name=l2b];
       \draw (l3a) to[short,*-] ++(0,-1) to[short,-*,i>=$\color{OwlBlue}{\underline{I_3}}$] ++(0,-1) node[name=l3b];
       \draw (l1b) to[resistor=$\underline{Y_1}$,i>=$\color{OwlBlue}{\underline{I_{12}}}$,v>=$\color{OwlGreen}{\underline{U_{12}}}$] ++(0,-2) to[short] ++(1,0) to[short] ++(0,2) to[short] (l2b);
       \draw (l2b) to[resistor=$\underline{Y_2}$,i>=$\color{OwlBlue}{\underline{I_{23}}}$,v>=$\color{OwlGreen}{\underline{U_{23}}}$] ++(0,-2) to[short] ++(1,0) to[short] ++(0,2) to[short] (l3b);
       \draw (l3b) to[resistor=$\underline{Y_3}$,i>=$\color{OwlBlue}{\underline{I_{31}}}$,v>=$\color{OwlGreen}{\underline{U_{31}}}$] ++(0,-3) to[short] ++(-6,0) to[short] ++(0,2) to[short] (l1b);
     \end{circuitikz}
     \caption{Unsymmetrisch belastete Dreieckschaltung}\label{fig-unsymmlast3eck}
   \end{figure}

\normalsize
\end{column}

\begin{column}{.4\columnwidth}
\begin{equation}
\label{eq:org3230f8b}
\underline{I_12}=\underline{Y_{12}}\cdot\underline{U_{12}}
\end{equation}

\begin{equation}
\label{eq:org316cdec}
\underline{I_23}=\underline{Y_{23}}\cdot\underline{U_{23}}
\end{equation}

\begin{equation}
\label{eq:org66e9a5f}
\underline{I_31}=\underline{Y_{31}}\cdot\underline{U_{31}}
\end{equation}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgc95fb12}]{Dreieckschaltung unsymmetrisch belastet: Berechnung}
Knotenregel: 

\begin{equation}
\label{eq:orgcfa4371}
\underline{I_1}=\underline{I_{12}}-\underline{I_{31}}
\end{equation}

\begin{equation}
\label{eq:orgaa5ab43}
\underline{I_2}=\underline{I_{23}}-\underline{I_{12}}
\end{equation}

\begin{equation}
\label{eq:org141efda}
\underline{I_3}=\underline{I_{31}}-\underline{I_{23}}
\end{equation}

wegen

\begin{equation}
\label{eq:org8b01ee3}
\underline{I_1}+\underline{I_2}+\underline{I_3}=0
\end{equation}

komplexe Leistung: Summe der Strangleistungen

\begin{equation}
\label{eq:org08d3a67}
\underline{S}=\underline{U_{12}}\cdot \underline{I_{12}^*}+\underline{U_{23}}\cdot\underline{I_{23}^*}+\underline{U_{31}}\cdot\underline{I_{31}^*}
\end{equation}

\(\to\)

\begin{tcolorbox}\begin{equation}
    \underline{S}=P+jQ=\underline{U_{31}}\cdot \underline{I_1^*} + \underline{U_{23}}\cdot\underline{I_2^*} \label{eq-scheinleistungunsymm3ecksumme}
    \end{equation}\end{tcolorbox}
\end{frame}

Eine Dreieckschaltung kann nur am Dreileiternetz betrieben werden. Aus den Leitwerten und Strangspannungen lassen sich anhand der Gleichungen \ref{eq:org3230f8b}, \ref{eq:org316cdec} und \ref{eq:org66e9a5f} die Strangströme berechnen. 

Die Knotenregel führt für die Berechnung der Außenleiterströme auf die Gleichungen \ref{eq:orgcfa4371}, \ref{eq:orgaa5ab43} und \ref{eq:org141efda}. Betrachtet man das obere Gebiet in Abb. \ref{fig-unsymmlast3eck} als Knoten, so ergibt sich Gleichung \ref{eq:org8b01ee3}. 

Die komplexe Leistung ergibt sich aus der Summe der Strangleistungen zu Gleichung \ref{eq:org08d3a67}. Mit den Strangspannungen, den Außenleiterströmen und \ref{eq:org8b01ee3} ergibt sich Gleichung \ref{eq-scheinleistungunsymm3ecksumme}, die nur noch aus zwei Summanden besteht und aufzeigt, wie die Leistung gemessen werden kann. 

\begin{frame}[label={sec:orgbe15fec}]{Sternschaltung am Dreileiternetz}
\begin{columns}
\begin{column}{.5\columnwidth}
\begin{figure}[h!]
     \centering
     \begin{circuitikz}[scale=.8]
       \draw (0,0) node[label=above:L1] to[short,-*] ++(1,0) node[name=l1a];
       \draw (0,-.5) node[label=above:L2] to[short,-*] ++(3,0) node[name=l2a];
       \draw (0,-1) node[label=above:L3] to[short,-*] ++(5,0) node[name=l3a];
       \draw (l1a) to[short,*-] ++(5,0);
       \draw (l2a) to[short,*-] ++(3,0);
       \draw (l3a) to[short,*-] ++(1,0);
       \draw (l1a) to[short,*-] ++(0,-2) to[short,i>=$\color{OwlBlue}{\underline{I_1}}$] ++(0,-1) to[resistor=$\underline{Z_1}$,v>=$\color{OwlGreen}{\underline{U_{1K}}}$] ++(0,-2) to[short,-*] ++(2,0) node[label=below:K];
       \draw (l2a) to[short,*-] ++(0,-1.5) to[short,i>=$\color{OwlBlue}{\underline{I_2}}$] ++(0,-1) to[resistor=$\underline{Z_2}$,v>=$\color{OwlGreen}{\underline{U_{2K}}}$,-*] ++(0,-2);
       \draw (l3a) to[short,*-] ++(0,-1) to[short,i>=$\color{OwlBlue}{\underline{I_3}}$] ++(0,-1) to[resistor=$\underline{Z_3}$,v>=$\color{OwlGreen}{\underline{U_{3K}}}$] ++(0,-2) to[short,-*] ++(-2,0);
     \end{circuitikz}
     \caption{Drehstromverbraucher in Sternschaltung am Dreileiternetz}\label{fig-sternschaltungamdreileiternetz}
   \end{figure}
\end{column}

\begin{column}{.5\columnwidth}
Strangspannungen und Strangströme unsymmetrisch

Verbindung der drei Eintore im Knoten K, nur im Sonderfall ist $\varphi_K=0\text{ V}$

Außenleiterströme:

\begin{equation}
\label{eq:org6168e60}
\underline{I_1}=\underline{Y_1}\cdot\underline{U_{1K}}
\end{equation}

\begin{equation}
\label{eq:org0d13ee8}
\underline{I_2}=\underline{Y_2}\cdot\underline{U_{2K}}
\end{equation}

\begin{equation}
\label{eq:org4fde5bb}
\underline{I_3}=\underline{Y_3}\cdot\underline{U_{3K}}
\end{equation}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org8cb878f}]{Berechnung der Sternschaltung am Dreileiternetz}
Außenleiterspannungen ansetzen:

\begin{equation}
\label{eq:org4aa5de3}
\underline{U_{12}}=\underline{Z_1}\cdot\underline{I_1} - \underline{Z_2}\cdot\underline{I_2}
\end{equation}

\begin{equation}
\label{eq:org36cb339}
\underline{U_{23}}=\underline{Z_2}\cdot\underline{I_2} - \underline{Z_3}\cdot\underline{I_3}
\end{equation}

\begin{equation}
\label{eq:org49ce79b}
\underline{U_{31}}=\underline{Z_3}\cdot\underline{I_3} - \underline{Z_1}\cdot\underline{I_1}
\end{equation}

wegen 

\begin{equation}
\label{eq:org06e37a5}
\underline{U_{12}}+\underline{U_{23}}+\underline{U_{31}}=0
\end{equation}

nur zwei unabhängige Gleichungen

mit Gleichung \ref{eq:org8b01ee3} ergibt sich

\begin{equation}
\label{eq:org66dc952}
\underline{U_{12}}=\underline{Z_1}\cdot\underline{I_1}-\underline{Z_2}\cdot\underline{I_2}
\end{equation}

\begin{equation}
\label{eq:org2143713}
\underline{U_23}=\underline{Z_2}\cdot\underline{I_2}+\underline{Z_3}\cdot\underline{I_1}+\underline{Z_3}\cdot\underline{I_2}
\end{equation}

daraus $\underline{I_1}$ und $I_2$ bestimmen, dann mit \ref{eq:org6168e60}, \ref{eq:org0d13ee8} und \ref{eq:org4fde5bb} die Strangspannungen berechnen
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org3cae257}]{Anwendungsbeispiel}
\begin{center}
\begin{tabular}{llll}
120 kg & IM B3 & 112 M & IP56\\
50 Hz & 400 V \(\Delta\) & 60 Hz & 460 V \(\Delta\)\\
14 kW & 29,7 A & 16,1 kW & 29,0 A\\
cos\(\varphi\) 0,8 & 1445 /min & cos\(\varphi\) 0,81 & 1735 /min\\
IE2 & 85,1\% & IE2 & 86,1\%\\
\end{tabular}
\end{center}

und zusätzlich die 10 Lötstationen mit je $200\text{ W}$

\pause

Lösung: siehe ähnliche Übungsaufgabe (langwieriger zu rechnen, nicht in der Vorlesung möglich)
\end{frame}

\section{Stern-Dreieck-Umwandlung}
\label{sec:orgdf7beff}
\begin{frame}[label={sec:org69d517c}]{Sternschaltung in Größen der Dreieckschaltung}
\begin{columns}
\begin{column}{.5\columnwidth}
\begin{figure}[h!]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) node[label=left:L1] to[short,o-] ++(5,0) to[resistor=$\underline{Z_1}$,-*] ++(-1.5,-1.5) node[name=s];
       \draw (0,-2) node[label=left:L2] to[short,o-] ++(2,0) to[resistor=$\underline{Z_2}$,-*] (s);
       \draw (0,-4) node[label=left:L3] to[short,o-] ++(5,0) to[resistor=$\underline{Z_3}$,-*] (s);
     \end{circuitikz}
     \caption{Bezeichnungen der Sternschaltung}\label{fig-sterndreieckstern}
   \end{figure}
\end{column}

\begin{column}{.5\columnwidth}
\begin{equation}
\label{eq:org3ed7c82}
\underline{Z_1}=\frac{\underline{Z_12}\underline{Z_{31}}}{\underline{Z_S}}
\end{equation}

\begin{equation}
\label{eq:orgb61636b}
\underline{Z_2}=\frac{\underline{Z_23}\underline{Z_{12}}}{\underline{Z_S}}
\end{equation}

\begin{equation}
\label{eq:org3ce3c57}
\underline{Z_3}=\frac{\underline{Z_31}\underline{Z_{23}}}{\underline{Z_S}}
\end{equation}

\begin{equation}
\label{eq:org65b821b}
\underline{Z_S}=\underline{Z_{12}}+\underline{Z_{23}}+\underline{Z_{31}}
\end{equation}

bei Symmetrie: 

\begin{equation}
\label{eq:orga796ec2}
\underline{Z_Y}=\underline{Z_1}=\underline{Z_2}=\underline{Z_3}=\frac{\underline{Z_\Delta}}{3}
\end{equation}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org8e03ff1}]{Dreieckschaltung in Sterngrößen}
\begin{columns}
\begin{column}{.5\columnwidth}
\begin{figure}[h!]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) node[label=left:L1] to[short,o-*] ++(5,0) node[name=l1a];
       \draw (0,-2) node[label=left:L2] to[short,o-*] ++(2,0) node[name=l2a];
       \draw (0,-4) node[label=left:L3] to[short,o-*] ++(5,0) node[name=l3a];
       \draw (l1a) to[resistor=$\underline{Z_{12}}$] (l2a);
       \draw (l2a) to[resistor=$\underline{Z_{23}}$] (l3a);
       \draw (l3a) to[resistor=$\underline{Z_{31}}$] (l1a);
     \end{circuitikz}
     \caption{Bezeichnungen der Dreieckschaltung}\label{fig-sterndreieck3eck}
   \end{figure}
\end{column}


\begin{column}{.5\columnwidth}
\begin{equation}
\label{eq:org38978d7}
\underline{Z_{12}}=\frac{\underline{Z_1}\underline{Z_2}}{\underline{Z_P}}
\end{equation}

\begin{equation}
\label{eq:orgd278c5f}
\underline{Z_{23}}=\frac{\underline{Z_2}\underline{Z_3}}{\underline{Z_P}}
\end{equation}

\begin{equation}
\label{eq:orgbdc5cec}
\underline{Z_{31}}=\frac{\underline{Z_3}\underline{Z_1}}{\underline{Z_P}}
\end{equation}

\begin{equation}
\label{eq:org63f3932}
\underline{Z_P}=\frac{1}{\frac{1}{\underline{Z_1}}+\frac{1}{\underline{Z_2}}+\frac{1}{\underline{Z_3}}}
\end{equation}

bei Symmetrie:

\begin{equation}
\label{eq:orga4d4137}
\underline{Z_\Delta}=\underline{Z_{12}}=\underline{Z_{23}}=\underline{Z_{31}}=3\underline{Z_Y}
\end{equation}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org3a488c9}]{Stern-Dreieck-Umwandlung für $\underline{Z}=R$}
Sternschaltung: 

\pause

$U_{Str}=U_Y=\frac{U}{\sqrt{3}}$

\pause

$I_{Str}=I_Y=I=\frac{U_Y}{R}=\frac{U}{\sqrt{3}R}$

\pause

$P=3P_{Str}=3U_Y I_Y=\frac{U^2}{R}$

\pause

Dreieckschaltung: 

\pause

$U_{Str}=U_\Delta=U$

\pause

$I_{Str}=I_\Delta=\frac{I}{\sqrt{3}}=\frac{U_\Delta}{R}=\frac{U}{R}$

\pause

$P=3P_{Str}=3U_\Delta I_\Delta = \frac{3U^2}{R}$

\pause

\alert{Anwendung}: bei Motoren, um hohe Anlaufströme zu reduzieren, d.h. Anlauf in Sternschaltung, dann Umschalten auf Dreieckschaltung

Umschalten mittels Schützschaltung oder Handschalter
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org070727d}]{Kontrollfrage}
Eine elektrische Heizung enthält drei ohmsche Widerstände von je $100\text{ }\Omega$. Welche Leistung nimmt sie aus dem $400\text{ V}$-Netz auf? Unterscheiden Sie Sternschaltung und Dreieckschaltung. 

$\underline{Z_1}=\underline{Z_2}=\underline{Z_3}=R=100\text{ }\Omega$ bzw. $\underline{Z_{12}}=\underline{Z_{23}}=\underline{Z_{31}}=R=100\text{ }\Omega$
Stern: $P_1=P_2=P_3=\frac{U_1^2}{R}=\frac{(230\text{ V})^2}{100\text{ }\Omega}=529\text{ W}$ \(\to\) $P_{ges}=P_1+P_2+P_3=1587\text{ W}$

Dreieck: $P_{12}=P_{23}=P_{31}=\frac{U_{12}^2}{R}=\frac{(400\text{ V})^2}{100\text{ }\Omega}=1600\text{ W}$ \(\to\) $P_{ges}=4800\text{ W}$
\end{frame}


\section{Vorsicht mit Typenschildern!}
\label{sec:org816d207}
\begin{frame}[label={sec:orgf60da0d}]{Beispiel für eine Maschine, die in Stern und Dreieck die selbe Leistung nutzen kann}
Mögliche Daten im Typenschild:

\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
\(\Delta\) / Y & 220 / 380 V & 50 / 30 A\\
14 kW & \(\cos \varphi\) 0,85 & \\
 & 1430 U/min & 50 Hz\\
\end{tabular}
\end{center}

\pause

Es gilt dann: 

\begin{tcolorbox}
    Beim Betrieb in Stern- oder Dreieckschaltung ist die \textbf{zulässige Strangspannung} einzuhalten. Bei zwei Spannungsangaben ist die \textbf{kleinere Spannungsangabe} die zulässige Strangspannung der Ständerwicklung \cite{bumiller_fachkunde_2018}.
    \end{tcolorbox}

\pause

Hintergrund: Auslegung der Isolation der Wicklung für eine bestimmte Spannung. 
\end{frame}

Je nachdem, welches Drehstromnetz man vorliegen hat (230 V oder 400 V), kann man den vorliegenden Motor anschließen, so dass er die gewünschte Leistung bringen kann. Bei der niedrigeren Spannung schließt man den Motor in Dreieckschaltung an und bei der höheren Spannung schließt man ihn in Sternschaltung an, damit die Wicklungen weiterhin nur die niedrige Spannung sehen.

\section{Schutzmaßnahmen (Erdungssysteme) in Netzen}
\label{sec:org239598b}

\begin{frame}[label={sec:org57d2776}]{Kennbuchstaben}
erster Kennbuchstabe:

\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
T & direkte Erdung eines Punktes\\
I & Isolierung aller aktiven Teile von Erde\\
 & (oder Verbindung über eine Impedanz)\\
\end{tabular}
\end{center}

zweiter Kennbuchstabe:
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
T & Körper direkt geerdet (unabhängig von Erdung des Generators)\\
N & Körper direkt mit Betriebserder verbunden\\
\end{tabular}
\end{center}

Schutz: durch Abschaltung, in Ausnahmefällen durch Meldung \cite{flegel_elektrotechnik_2016}

Körper an \alert{Schutzleiter PE} (\emph{protection earth}) anschließen - \textcolor{OwlGreen}{grün}-\textcolor{OwlYellow}{gelb}
\end{frame}


\begin{frame}[label={sec:orgfd892b8}]{TN-C-Netz (\emph{common})}
Neutralleiter N und Schutzleiter PE zu \alert{PEN-Leiter} zusammengefasst

Schutz durch Überstrom-Schutzeinrichtungen

Sternpunkt der Stromquelle (meist Trafo) am Betriebserder geerdet, Körper direkt mit Betriebserder verbunden

falls angeschlossener Verbraucher nicht geerdet: N erden und am Gehäuse anschließen, sonst ist Berührung (des Gehäuses) gefährlich

problematisch: mehrere Verbraucher wg. Spannungsabfall auf PEN

\begin{columns}
\begin{column}{.5\columnwidth}
\begin{figure}[h!]
     \centering
   \begin{circuitikz}[scale=.6]
     \tikzstyle{every node}=[font=\footnotesize]
     \draw (0,0) to[american inductor,i>=$\color{OwlBlue}{I_F}$,-] ++(2,0) to[short,-*] ++(3,0) node[name=l1] to[short,*-] ++(4,0) node[label=above:L1];
     \draw (0,0) to[short,-*] ++(0,-1) node[name=l2li] to[american inductor,*-] ++(2,0) to[short,-*] ++(4,0) node[name=l2] to[short,*-] ++(3,0) node[label=above:L2];
     \draw (l2li) to[short,*-*] ++(0,-1) node[name=l3li] to[american inductor,*-] ++(2,0) to[short,-*] ++(5,0) node[name=l3] to[short,*-] ++(2,0) node[label=above:L3];
     \draw (l3li) to[short,*-*] ++(0,-1) node[name=nli] to[short,-] ++(8,0) node[name=n] to[short,*-] ++(1,0) node[label=above:PEN];
     \draw (nli) to[short,*-,i<=$\color{OwlBlue}{I_F}$] ++(0,-4) node[name=erde,pground];
%     \draw[color=black] (4.3,-5.5) node[label=above:{\textcolor{black}{RCD}}] rectangle (8.3,-4.5) ;
%     \node[draw,minimum width=3.4cm, minimum height=1cm, anchor=south west,label=left:\small{schützender Schalter},fill=white](fi) at (4.3,-4.5);
     \draw (l1) to[short,*-*] ++(0,-6);
     \draw (l2) to[short,*-*] ++(0,-5);
     \draw (l3) to[short,*-*] ++(0,-4);
     \draw (n) to[short,*-*] ++(0,-3);
     \fill[color=THKoelnOrange!20,draw=black] (4.3,-6.5)  node[label=above:{\textcolor{black}{Körper}}]  rectangle (8.3,-5.5);
%     \node[draw,minimum width=3.4cm, minimum height=1cm, anchor=south west,label=left:\small{menschlicher Körper},fill=THKoelnOrange!20](body) at (4.3,-6.5);
%     \draw (8.3,-6) to[short,-] ++(.5,0) node[label=above:PE] to[short,-] ++(0,-1) node[pground,name=masse];
     \draw[dashed,color=OwlBlue] (8.3,-6) to[short,i>=$\color{OwlBlue}{I_F}$] (erde);
   \end{circuitikz}
   \caption{TN-C-Netz mit Körperschluss}\label{fig-tncnetzmitkoerperschluss}
   \end{figure}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

bei Körperschluss: $I_a$ muss Abschaltung innerhalb von $0,2\text{ s}$ bewirken

Bedingung: $Z_S \cdot I_a \leq U_0$, mit Impedanz der Fehlerschleife $Z_S$ (Stromweg) und Spannung zwischen Außenleiter und Erde $U_0$

weit verbreitet: früher bekannte "Nullung"

Probleme: 
\begin{itemize}
\item im Fehlerfall $U_0$ an Leitungen und Überstrom-Schutzorgan \(\to\) Spannung zwischen Körper und Erde ggf. $>50\text{ V}$ \(\to\) PEN in Hauptpotenzialausgleich einbeziehen
\item bei Bruch von PEN erhebliche Gefahr \(\to\) nur bei fest verlegten Leitungen mit Querschnitten $\geq 10\text{ mm}^2$ Kupfer erlaubt
\item Schutz durch FI wirkungslos
\item koaxiale Informationsleitungen mit geerdetem Mantel: Ströme in PEN \(\to\) Spannungen zerstören Elektronik
\end{itemize}

\begin{frame}[label={sec:orgbe225ca}]{TN-S-Netz (\emph{separate})}
getrennter N und PE

Schutz bei indirektem Berühren durch Überstrom-Schutzorgane (siehe früheres Kapitel)  oder durch FI-Schutzschalter

sog. \alert{Fünfleiternetz} : L1, L2, L3, N, PE

im Normalbetrieb stromlos \(\to\) kein Spannungsabfall zwischen Geräten 
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgdac4680}]{TT-Netz}
\begin{columns}
\begin{column}{.5\columnwidth}
Sternpunkt der Stromquelle am Betriebserder der Anlage geerdet

Körper über PE-Leiter mit Erdern verbunden, getrennt vom Betriebserder
\end{column}


\begin{column}{.5\columnwidth}
\begin{figure}[h!]
     \centering
   \begin{circuitikz}[scale=.6]
     \tikzstyle{every node}=[font=\footnotesize]
     \draw (0,0) to[american inductor,i>=$\color{OwlBlue}{I_F}$,-] ++(2,0) to[short,-*] ++(3,0) node[name=l1] to[short,*-] ++(4,0) node[label=above:L1];
     \draw (0,0) to[short,-*] ++(0,-1) node[name=l2li] to[american inductor,*-] ++(2,0) to[short,-*] ++(4,0) node[name=l2] to[short,*-] ++(3,0) node[label=above:L2];
     \draw (l2li) to[short,*-*] ++(0,-1) node[name=l3li] to[american inductor,*-] ++(2,0) to[short,-*] ++(5,0) node[name=l3] to[short,*-] ++(2,0) node[label=above:L3];
     \draw (l3li) to[short,*-*] ++(0,-1) node[name=nli] to[short,-] ++(8,0) node[name=n] to[short,*-] ++(1,0) node[label=above:N];
     \draw (nli) to[short,*-,i<=$\color{OwlBlue}{I_F}$] ++(0,-4) node[name=erde,pground];
     \draw[color=black] (4.3,-5.5) node[label=above:{\textcolor{black}{RCD}}] rectangle (8.3,-4.5) ;
%     \node[draw,minimum width=3.4cm, minimum height=1cm, anchor=south west,label=left:\small{schützender Schalter},fill=white](fi) at (4.3,-4.5);
     \draw (l1) to[short,*-*] ++(0,-6);
     \draw (l2) to[short,*-*] ++(0,-5);
     \draw (l3) to[short,*-*] ++(0,-4);
     \draw (n) to[short,*-*] ++(0,-3);
     \fill[color=THKoelnOrange!20,draw=black] (4.3,-6.5)  node[label=above:{\textcolor{black}{Körper}}]  rectangle (8.3,-5.5);
%     \node[draw,minimum width=3.4cm, minimum height=1cm, anchor=south west,label=left:\small{menschlicher Körper},fill=THKoelnOrange!20](body) at (4.3,-6.5);
     \draw (8.3,-6) to[short,-] ++(.5,0) node[label=above:PE] to[short,-] ++(0,-1) node[pground,name=masse];
%     \draw[dashed,color=OwlBlue] (masse) to[short,i>=$\color{OwlBlue}{I_F}$] (erde);
   \end{circuitikz}
   \caption{Schutz im TT-Netz}\label{fig-ttnetzschutz}
   \end{figure}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

Schutz bei indirektem Berühren durch FI-Schalter mit Nennfehlerstrom $I_F$

$R_A \cdot I_F \leq 50\text{ V}$

mit $R_A$ Ausbreitungswiderstand sämtlicher Erder, an welche Körper angeschlossen sind \(\to\) für $I_F=30\text{ mA}$ ist $R_{A,max}\leq1,67\text{ k}\Omega$ \cite{flegel_elektrotechnik_2016}

\begin{frame}[label={sec:org4ea8e80}]{IT-Netze}
erster Isolationsfehler darf nicht zum Abschalten führen, d.h. Sternpunkt ist nicht geerdet und der einzelne Fehler verbindet nur den jeweiligen Leiter mit dem Erdpotenzial. Erst beim zweiten Isolationsfehler tritt kurzschlussähnlicher Strom auf und löst Sicherung aus. Isolationsfehler werden erkannt und dann das System in einen sicheren Zustand überführt. Anwendungsbeispiele: OP-Bereich Krankenhaus oder explosionsgefährdete Bereiche. 
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org1d2c557}]{Kontrollfrage}
\begin{itemize}
\item Welche Farbe hat der PE-Leiter?
\pause

\item Wie stellt man sicher, dass die Erdung funktioniert, d.h. dass alle Geräte sicher auf dem gleichen Potenzial geerdet sind?

\pause
\begin{itemize}
\item fachgerechte Elektroinstallation
\item in Gebäuden: Erdung von Heizungsrohren, Spülbecken, \ldots{} mit Anschluss an Fundamenterder
\item grundsätzlich: Erdung ist nicht trivial - Fehler können tödlich sein, daher immer Elektrofachkräfte einschalten
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:org74a2a70}]{Kontrollfrage: Welches Erdungssystem empfehlen Sie für den Werkstattraum aus dem Anwendungsbeispiel?}
\pause

Kein IT-Netz, da es sich nicht um eine sicherheitskritische Anwendung handelt. 

\pause
TT-Netz oder TN-Netz sind durch das Stromnetz vorgegeben - kann man sich nicht aussuchen.

\pause
Häufig zu finden in DE: TN-S-Netz \(\to\) Fünfleiteranschluss
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgf7818ee}]{Zusammenfassung}
\begin{columns}
\begin{column}{.75\columnwidth}
\begin{itemize}
\item \small Augenblicksleistung bei Drehstrom $p_{ges}=p_1+p_2+p_3=const.$
\pause
\item \small gesamte Leistung $S=\sqrt{3}UI$
\pause
\item \small Dreileiternetz: $\underline{I_1}+\underline{I_2}+\underline{I_3}=0$
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item \small Vierleiternetz: $\underline{I_1}+\underline{I_2}+\underline{I_3}=\underline{I_N}$
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item \small symmetrisch: $\underline{Z_1}=\underline{Z_2}=\underline{Z_3}$ bzw. $\underline{Z_{12}}=\underline{Z_{23}}=\underline{Z_{31}}$
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item \small symmetrisch belastete Sternschaltung: $U_Y=U/\sqrt{3}$ und $I_Y=\frac{U_Y}{Z}$
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item \small symmetrisch belastete Dreieckschaltung: $U_\Delta=U$ und $I_\Delta=\sqrt{3}\cdot I_Y$
\end{itemize}
\pause
\end{column}
\begin{column}{.25\columnwidth}
\begin{itemize}
\item \small Übungsaufgaben, Tutorien
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item \small Infos zum Praktikum per smail und ilias beachten
\pause
\item \small Infos zur Probeklausur und zur Klausur auf ilias!
\end{itemize}
\pause
\normalsize
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\section{Verwendete Literatur}
\label{sec:org42550ab}
\printbibliography

\begin{comment}
\end{comment}
\end{document}
